<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    
    <string name="mirage02_string"> 
        雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場\n
        \n
文字攝影--黃舜廷\n
設施地址-雲林縣四湖鄉三條崙包公廟旁\n
目的事業主管機關-交通部觀光局\n
管理機關-雲林縣四湖鄉公所\n
建造日期-1927年\n
建造經費-年代久遠，資料不詳\n
\n
三條崙海水浴場於1927年由當年的四湖庄長吳哄奔走申請闢建；1945年盟軍空襲，交通中斷，海水浴場被迫暫停開放，1946年修復後繼續開放營業；1949年政府宣佈戒嚴，再度關閉；1968年，在四湖鄉第六、七屆鄉長蔡梯積極爭取之下，於1972年三月重新開放。雲林縣政府將海水浴場委外經營，由一位曾在台視服務的記者蔡重煙標下整個經營權。1972年到1992年間，在蔡家經營之下，海水浴場又恢復當時的熱鬧景象。二十年合約到期後蔡家因故並未繼續經營海水浴場，海水浴場於是再度遭到廢置命運。\n
\n
近年來由四湖鄉公所投下鉅資，以休閒度假村模式經營，除園區內有海水浴場，並有為小朋友設置的親子戲水區，提供水上遊樂設施，並有供遊客住宿的大木屋、小木屋，尚有順著地形興建的森林浴步道、健康步道、觀瀑亭、賞景餵魚區、體能訓練場、鄭成功文物展示館，另外在堤防上興建觀海棧道、望海亭等，環境十分雅緻。依據觀光局觀光年報統計，2000年的旅客人數有一萬六千五百七十九人，2001年則有一萬零九百三十人。\n 
\n
2010年十二月初，我們到了三條崙海水浴場，但從門口看進去一個遊客也沒有，只有在那邊工作的人員而已，因為在入口處我們看到停車以及入場需要收費，因此我們開車沿著圍牆到了後面的三條崙漁業展示館停下來，下車後卻在海水浴場後面發現圍牆竟然倒塌，任何人都可以由此進入，所以我們就走了進去。到了裡面的停車場，後面有間廁所，鐵門拉下來一半，屋頂瓦片很多都已脫落，有些似乎還搖搖欲墜，走進廁所內部發現裡面堆滿了枯枝落葉，像是很久沒人使用過。離開廁所，我們經過一間像是員工住宿的小房間，從窗戶看進去，非常驚人的是裡面許多張上下層的木床，全部都傾斜倒塌，根本就是無法使用的空間。\n
\n
之後我們從停車場到達了門口，也許是冬天的緣故而沒有遊客，但還是有些稀疏的員工，我們走在門口正中央，想說他們會不會來詢問我們是如何進來的，結果更本就沒有人理會。其實海水浴場裡面很大，從門口我們看到了許多牌子上寫著小木屋、大木屋等給遊客住宿的地方，而且我們從窗戶看進去都還是能夠住人的，不過就是有些髒亂，而且外面的環境品質也很差，許多設施例如一些兒童戲水池的滑水道、販賣部等都已經破壞得很嚴重，像是電線外漏、水管斷裂、滅火器過期許久…許許多多的設施設備都殘破不堪，與旅遊網站所言「三條崙海水浴場為本鄉公共造產事業之一，早在日據時代即已開設，係利用天然景觀加以開發使用，現經鄉公所整建並加以現代化安全設施後，更是吸引全省遊客渡假、消暑、戲水的好去處。」相差甚遠。看見眼前這些破敗景像，不禁懷疑就算夏天到了，還會有多少遊客願意前來呢？
\n
圖一 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場配置圖\n
圖二 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的停車場\n
圖三 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的廁所\n
圖四 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場的廁所\n
圖五 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的鄭成功像\n
圖六 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的戲水池\n
圖七 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的滑水道\n
圖八 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內一景\n
圖九 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內一景\n
圖十 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內餐廳大門深鎖\n
圖十一 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的販賣部\n
圖十二 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的巡迴書箱\n
圖十三 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的農產門市部\n
圖十四 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場濱海大樓\n
圖十五 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場\n　
圖十六 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場售票處\n
圖十七 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的建築物\n
圖十八 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的動物園\n
圖十九 雲林縣四湖鄉三條崙海水浴場內的動物園\n
\n      
    </string>
    <string name="mirage04_string">    
			高雄市大樹鄉鳳荔文化館\n
\n
文字攝影--陳怡珊\n
設施地址-高雄市大樹鄉溪埔路三巷六十之一號(佛光山與姑山倉庫之間)\n
目的事業主管機關-文建會\n
管理機關-高雄市大樹鄉公所\n
修繕日期-鳳荔地方文化館原爲大樹鄉果菜公司閒置空間，配合文建會於2002年推動閒置空間再利用，2003年由溪浦社區發展協會提案通過設立鳳荔地方文化館。
修繕經費-七百萬元\n
\n
文建會為了落實本土意識及保存地方特色，投資上億元修繕了許多具有博物館性質的「地方文化館」，然而這些花錢整修的「本土文化據點」，有不少無法長久經營，熱度一下就減退了，造成了門庭冷落車馬稀的景致，有的甚至經營不善，成為蚊蟲孳生的閒置空間。\n
\n
開著車尋找鳳荔文化館的同時，也不時張望尋找此館的位址，找了又找一直找不到，問了周邊居民甚至還問了警察，最後總算找到了!不過，卻跟我原先想像的相去甚遠，高雄市鳳荔文化館是用鐵皮屋所興建，外觀以油漆粉刷鳳梨、荔枝在鐵皮上，似乎維護不佳，連「鳳荔文化館」招牌的幾個大字也斑駁了。整個館的遮雨棚以木頭搭建，卻整個凹陷坍塌下來，本應開館時間卻大門深鎖，只貼了一張告示在門口:「若需參觀，請電洽」打了電話詢問，卻接到這樣的回答:「我現在在別的地方講解，無法前往，請你們打給另外一位解說員。」照著門上的告示再打給另一位解說員，卻無人接聽。\n
\n
我想興建此館的根本意義，應是要藉文化生活營造地方區域空間與環境的文化氛圍，促進附近民居參與文化活動，刺激地方文化創意產業發展，以達到行銷地方特色、吸引觀光資源為目的，不過卻因為人力不足，甚至是經費問題，時間一久缺乏妥善管理，當時風光整建起來的地方文化館也就任憑自生自滅、乏人問津了，十分可惜。\n
\n  
圖一 大樹鄉鳳荔文化館外觀\n
圖二 大樹鄉鳳荔文化館前方廣場\n
圖三 大樹鄉鳳荔文化館大門\n
圖四 大樹鄉鳳荔文化館大門前的天花板\n
圖五 大樹鄉鳳荔文化館外觀\n
圖六 大樹鄉鳳荔文化館招牌\n
\n
    </string>
    <string name="mirage05_string">    
 		高雄市旗津中興公有市場二樓\n
\n 		
文字--吳昕玨, 攝影--孫士婷、吳昕玨\n
設施地址-高雄市旗津區中港街十號\n
目的事業主管機關-經濟部\n
管理機關-高雄市市場管理處\n
建造日期-1986年八月七日竣工，1989年八月二十三日正式營運\n
建造經費-五百零二萬九千元\n
\n
高雄市中興公有市場成立於1989年八月二十三日，原為旗津區中州地區漁村舊部落，為安置因應高雄港擴建工程的配合遷村計畫，由政府興建國民住宅，構成中興、興達二處社區，市政府配合社區規劃發展興建而成。根據高雄市政府經濟發展局網站資料顯示，該設施市場及二樓配合市政發展旗津海岸觀光公園，目前為行政院青輔會九十九年度青年創業滅飛計畫，積極辦理活化中。\n
\n
2011年元月三十日下午實地走訪該處，一樓攤販已經收拾好攤位在市場裡聊天。中興公有市場二樓則大門深鎖，我們從拉下鐵門上的投信孔窺視，裡面空無一物且布滿灰塵。外牆上張貼著公開招標的公文，但似乎頻頻流標；二樓鐵門面對著大海，有條大道通往觀海的小平台，也可通往沿海自行車道。此區為高雄市著名的觀光景點區，若是好好規劃應會有不錯的發展前景。\n
\n 
圖一 中興市場外觀正面(攝/吳昕玨)\n
圖二 中興市場外觀後面(攝/孫士婷)\n
圖三 中興市場側邊建築(攝/孫士婷)\n
圖四 中興市場樓梯(攝/孫士婷)\n
圖五 中興市場二樓隔著被鎖的玻璃往內看去空無一物(攝/孫士婷)\n
圖六 中興市場二樓鐵捲門(攝/吳昕玨)\n
圖七 中興市場二樓部份陽台廣場(攝/吳昕玨)\n
圖八 中興市場二樓陽台廣場(攝/吳昕玨)\n
\n
     
    </string>
    <string name="mirage09_string">    
台中縣大安濱海渡假中心\n
\n
圖,文--王悅薪\n
設施地址-台中縣大安鄉北汕路八十六巷一號‎\n
主管機關-台中縣政府\n
管理機關-大安鄉公所\n
建造日期-創立於1928年，1961年因海岸線西移緣故遷至現址，1999年進行整修工程\n
建造經費-因年代久遠，資料不詳。近期經費為「大安鄉濱海樂園園區設施與環境整修工程」決標金額一百三十萬元\n
\n
「大安濱海渡假中心」原名為「大安海水浴場」、「大安濱海樂園」。創立於1928年，1961年因海岸線西移緣故遷至本址，佔地約為一百公頃，經過多次整修改建，園區內有「海洋教育館」，各種親水設施與巨石雕塑等等，不但是昔日炎夏車水馬龍的大安濱海度假中心，一度更成為中部地區居民消暑的最佳選擇，美麗的沿海景觀及平價優質的戲水設施，帶給每個在中部成長的孩子美好回憶，多年來一直為大安鄉重要的休閒方面之公共造產。\n
\n
九零年代因委託單位經營不善，加上附近海域長期汙染問題，導致水質檢測未達標準被迫歇業，後來鄉公所曾一度企圖降價吸引業者，經過多次公開招標(2009年「台中縣大安海水浴場委託經營」、「大安海水浴場設施維護整理」兩案皆流標)，至今仍未有新的廠商進駐。\n
\n
原本是為了找尋當地農漁園區的設施而往海岸線前進，而當我們前往當地勘查時，發覺該地由於長期缺乏完善維護，及沿海環境問題未能獲得改善，遊客逐漸流失。曾幾何時城堡般的度假中心只剩斷垣殘壁，過去清澈的游泳池長出了雜草，中心大門前的觀景平台早已被砂土淹沒，提供遊客觀賞夕照的橋墩成為年久失修的危險角落。據自由時報2009年五月三十一日的新聞指出：「鄉公所張貼公告，呼籲遊客不要前往以免發生危險。」\n
\n
該中心最近發包了許多沿海景觀設施改善工程(例如「大安鄉濱海沿線等景觀設施改善工程」)，是否可以讓此中心起死回生仍是未知之數。
\n  
圖一  大安濱海渡假中心內荒廢的滑水道\n
圖二  大安濱海渡假中心內廢棄的游泳池\n
圖三  提供遊客觀賞夕照的橋墩成為年久失修的危險角落\n
圖四  大安濱海渡假中心屋內廢棄的潮流農曆看板\n
圖五  大安濱海渡假中心內荒廢的滑水道\n
圖六  中心大門前的觀景平台早已被砂土所淹沒\n
\n
    
    </string>
    <string name="mirage10_string">    
台中縣烏日焚化爐\n
\n
圖,文--王悅薪\n
設施地址-台中縣烏日鄉東園村十一鄰慶光路八百號\n
主管機關-台中縣環保局\n
管理機關-倫鼎股份有限公司/中鼎工程股份有限公司(BOT)\n
建造日期-完工日期2004年七月二十九日\n
建造經費-三十億六千零七十八萬餘元\n
\n
各地曾如雨後春筍般規畫成立的焚化爐，為郝龍斌擔任環保署長時期的重要政績，「一鄉一焚化爐」的口號仍猶言在耳，環保署過去以「焚化為主、掩埋為輔」的政策，於1997年訂定「鼓勵公民營機構興建營運垃圾焚化廠推動方案」，總共核定了十五座BOT/BOO大型焚化爐興建計劃，企圖解決台灣過度飽和的垃圾掩埋問題。以高壓懷柔的手段推動興建各地焚化爐，利用民間財力協助政府建設垃圾處理設施，並政府以分期攤還方式投入經費，同時設置擔保量產生合理利潤，也減輕政府之財政之初。預計在2008年以百分之九十的垃圾焚化處理率，超越日本的百分之七十四，成為另一項「世界奇蹟」。\n
\n
於2004年九月開始營運的烏日焚化爐，是全國首座規範以BOT模式推動的焚化廠興建計畫。從興建、正式營運、至於政府攤提建設費用的過程，處處可見政府的失策。以下簡單分為三點來談：\n
\n
一、環保政策的「前車之鑑」：起初台灣環境保護的最高單位環保署，未能參考先進國家如何成功推動垃圾減量，做出正確的綜合評估(2001年的「垃圾零廢棄」，才以源頭減量、資源回收為主要垃圾處理政策)，兀自以「一鄉鎮一焚化爐」政策為解決垃圾問題之方式，使環評輕易過關，枉顧各地民眾聲音，招標各地焚化爐興建案(九座焚化爐興建計畫暫停，多處小型焚化爐因民眾抗議被迫解約)。\n
\n
二、目前仍正常營運的烏日焚化廠設有兩爐，每日能處理焚燒九百噸垃圾，但其實真正的情況是，在相關單位錯誤評估垃圾減量的推動可能性，使得焚化爐所收集的垃圾每天不到當初政府的擔保量六百噸(今改為三百噸)，面臨無料可燒的情況，縣府開始四處在鄰近的縣市「拉生意」，以免支付擔保量差額之鉅款，但垃圾量仍恐不足夠，相關業者也表示，搶垃圾早就不足為奇，而當中是否可能以合法掩飾非法，將一般事業廢棄物都將被趕入焚化爐，甚至其他的有害廢棄物、有機廢溶劑等，不禁令人恐懼。環保署錯估民間配合垃圾減量的意願，而規劃錯誤的政策，使得各地既面臨「垃圾不夠燒」的窘況，又必須面對各種汙染問題，必須負擔的代價實為慘痛。\n
\n
三、各種求償金，納稅人買單；保證有錢可賺，圖利廠商？2006年三月十六日中國時報指出：在解約與暫停興建或興建後未營運的焚化爐，隨之而來是巨額的賠償金，各地總值十六億元。2004年十二月十三日台灣立報也提出正在營運的焚化爐，由於規畫不周全令廠商有機可乘，各項費用照單全收，環保署亦未能精算審查把關，而讓納稅人成為冤大頭。\n
\n
而當筆者於2010年五月前往實地訪查，來到烏日焚化爐大門前，離開代步的車子，偌大的彩繪煙囪映入眼簾，好像在昭告天下，焚化爐建設為大眾帶來美好幸福。然而一系列建設所帶出各式各樣的問題，正是反映國家機器與個人慾望交織的冰山一角。走在人行道上，身體裡即能夠感受到一股濃濃氣味，令人不適，我們無法得知是來自於為焚燒的垃圾或是煙囪，新聞不時報導附近過高的戴奧辛排放量，承辦的企業為回饋當地所建置的小公園，看起來既溫馨又諷刺，吸入或接觸過高戴奧辛排放量的疑慮，和焚化後的廢渣的掩埋問題，使得附近居民的生活品質大受影響，恐怕不是天高皇帝遠的環保署長能夠體會的。\n
\n
2010年一月爆發焚化爐弊案，全台各地使用劣質活性碳，無法有效吸附戴奧辛的新聞，又令人不禁要問，有關單位從政策擬定、籌劃興建、檢測機制，到底出了些什麼問題，而人民又何以必須承擔這些後果？
\n 
圖一  花費三十億元興建的台中縣烏日焚化爐外觀\n
圖二  烏日焚化爐廠商為回饋鄉里所建置的公園\n
\n   
    </string>
    
    <string name="mirage11_string">
台中縣大甲鎮銅安里與福德里農產品運銷中心\n
\n
圖,文--蔡珮綺\n
設施地址-台中縣大甲鎮長壽路七十九之六號\n
主管機關-台中縣政府\n
管理機關-大甲鎮公所\n
建造日期-2006年開工，2008年六月十八日落成\n
建造經費-二千多萬元\n
\n
根據2010年七月十七日媒體報導，台中縣政府花了二千多萬元興建了大甲陣銅安里與福德里二座農產品運銷中心，自2008年六月完工後一直沒有使用，疑似又是花大錢興建的「蚊子館」。為了求證起見，先整理相關資料，發覺這二座中心位於福安農地重劃區內，該重劃區是在1993年間開辦的，1995年完成重劃，範圍共三百八十五公頃；2006年投入二千七百六十萬元興建農地重劃紀念館以及農產品運銷中心，完工後將以陳列重劃成果並辦理重劃區內的農產品銷售為主。\n
\n
大致瞭解當地發展背景後，一路便從台中縣接近彰化的大肚鄉騎著摩托車前往日南，經過了龍井鄉、沙鹿鎮、清水鎮、終於到了大甲鎮，台中縣幅員廣大，包含二十八里，位於台中的大甲鎮其實就在苗栗縣左方，再騎個十幾分鐘，就可以到苗栗縣的苑裡鎮，僅有一「縣」之隔，卻相隔無幾。騎了將近一兩個小時，在當地迷路了許久，來來回回繞了半天，頂著大太陽，彷如置身炙熱的地獄火爐般悶熱不已，在相似的田間小路裡瘋狂找路，最後經過阿公阿婆與警察伯伯好心的指引下，我們終於找到了其中一個地方。\n
\n
這間福德里農產品運銷中心果然正如媒體報導，完全空蕩無人，似乎從未使用。詢問帶路的熱心阿伯，他氣憤地表示：「這間哪有可能值一千多萬！厝蓋一蓋，田地賣賣，以市價算算才值幾百萬，是在貴什麼？這是不可能的事情啦!門一直鎖著，是誰在用，你有看到誰在裡面辦喜酒嗎？又沒有用過的痕跡，連一張垃圾都沒有。誰要在裡面辦喜酒，鄉間道路辦桌就好了，誰要花錢租啊?又不是頭腦壞掉!」、「兩里距離才幾百公尺，實在沒有必要花費這麼多金錢建設兩棟新的中心，原本舊的服務中心就夠用了，這二間都鎖住沒人是怎樣！迷路是要問誰?問狗喔?」\n
\n
這位相當熱情老伯並開車帶我去福德里服務中心的所在地。並且說：「來～你就這樣走，沿著這條路，到那個橋下右轉，然後直直走你就會看到山洞(就是橋下)，然後再騎過平交道，然後那邊就差不多了，就是另一棟長很像的銅安里活動中心。」我和妹妹在大太陽底下又繞了許久，發現田間的道路長得都很像，根本找不到路，我看著旁邊漂亮的洋房，心想著乾脆以後住鄉下當作渡假好了。最後總算發現了另一棟銅安里農產品運銷中心，也是大門深鎖，空無一物，此時距離完工已經超過二年了。\n
\n
這時不禁想起媒體報導中引述大甲農會的說法：「福安產銷中心原為兩處才新成立剛滿半年的銅安里、福德里活動中心，兩里距離不過數百公里，只要提出申請，就可以進行使用，所以平日大門鎖著，相當正常。」\n
\n
我想我應該中暑了，誰會在這裡進行所謂的農產品運銷業務呢?看著一樣的房子、田地、道路，腦袋暈眩不已......\n
\n  
圖一　台中縣大甲鎮福德里農產品運銷中心外觀\n
圖二　台中縣大甲鎮福德里農產品運銷中心正面\n
圖三    台中縣大甲鎮銅安里農產品運銷中心大門\n
圖四    台中縣大甲鎮銅安里農產品運銷中心外觀\n
\n  
    </string>
    <string name="mirage12_string">
台北市兒童育樂中心文山園區\n
\n
文字,攝影--曾馨霈\n
設施地址  台北市文山區新光路二段二十八號\n
主管機關  台北市政府\n
管理機關  台北市政府\n
建造日期  2009年五月一日借用臺北市立動物園園外服務中心，設立「臺北市立兒童育樂中心文山園區」。2011年五月一日結束營運。\n
建造經費  不詳。原為木柵動物園園外服務中心，後以五億元改建為zoo mall，再由民間兒童樂園進駐，最後由政府買回，預計拆除另建水族館。\n
\n
台北市木柵動物園或兒童育樂中心內色彩繽紛的遊樂設施以及可愛動物，是多麼讓孩子眼睛為之一亮的詞彙，勾起了童年時代無憂無慮的回憶。但是位於木柵動物園旁的兒童育樂中心文山園區，卻與此形象相去甚遠。久未使用的塵埃，已將鮮豔設施蒙上一層蕭瑟與距離感；隨處可見的封條與警告標示，更是使人無法與快樂的童年連結，兒童育樂中心文山園區像是人們的失樂園，破損的遊樂設施早已無力支撐與乘載孩童的夢想。\n
\n
這棟水藍色的大樓曾經是木柵動物園的園外服務中心，後改建為Zoo Mall，再由劍湖山兒童王國及路易士室內兒童樂園先後進駐，最後因經營不善由政府買回。牆壁上貼著各期經營者留下的痕跡，彷彿不願離開的靈魂留守著這棟大樓，這樣大雜燴式無條理的經營模式，也說明了其倒閉之原因。\n
\n
樓層內的部分遊樂設施已經拆除，留下地上一條條水泥地基，長長短短的排列，有如稻田圈的神祕符碼，搭配著彩色柱子上的流線型裝飾，倒閉的育樂中心好似一塊不屬於人類的區域，陌生的氣氛、不存在的記憶，使我在踏進這個區域時驚慌惆悵，這裡曾經是一個多麼可愛、充滿歡笑的兒童天堂，現在只令人聯想到危險、陰森及禁止通行，兒童育樂中心文山園區之名與實際面貌，是一個多麼衝突的矛盾啊!\n
\n  
圖(一) 台北市兒童育樂中心文山園區外觀\n
圖(二) 台北市兒童育樂中心文山園區內部一景\n
圖(三) 台北市兒童育樂中心文山園區內部一景\n
圖(四) 台北市兒童育樂中心文山園區內部一景\n
圖(五) 台北市兒童育樂中心文山園區內部一景\n
圖(六) 台北市兒童育樂中心文山園區停用的電梯\n
圖(七) 台北市兒童育樂中心文山園區內部一景\n
圖(八) 台北市兒童育樂中心文山園區廁所\n
\n
    
    </string>
    <string name="mirage13_string">
台北市北投區中央製片廠(中國電影製片廠)\n
\n
文字,攝影--楊佳安\n
設施地址  台北市北投區中央北路二段四百號\n
主管機關  國防部藝術工作總隊\n
管理機關  台北市政府\n
建造日期  1933年於武漢成立，前身為「軍事委員會南昌行營政訓處電影股」，1935年正名為中國電影製片廠，1938年隨政府遷至重慶，1949年暫置重慶，最終於1951年定址北投。自1995年閒置至今。\n
建造經費  年代久遠，經費不詳\n
\n
中央製片廠又稱為中國電影製片廠，身為國營電影製片廠，曾是抗戰時期最重要的製片廠及抗戰宣傳機構，1949年國民政府遷台後暫置高雄岡山，1951年定址北投復興崗，開始製作軍事相關影片。民國四十與五十年代見證國語片黃金時期，長久以來出產許多經典電影，包括由李翰祥執導的《揚子江風雲》、囊括金馬及亞太大獎的《緹縈》...等。兩岸影視產業發展中心資料顯示，此地於1995年拍完《肝膽相照》後即未再使用；在台北市電影委員會協助下，自2011年開始無償借予民間拍片，由描繪台灣歌謠之父鄧雨賢及1930年代台灣流行歌曲黃金時期的電視連續劇《歌謠風華》首開先例，而 2012年六月《台灣有個好萊塢》則繼續使用該場景拍片。\n
\n
從北投復興崗站前往此處很近，途經北北福利站，旁邊有名為製片廠的公車站牌。從外表看去只見白色水泥外門與圍牆，裡面林木蓊鬱，附近店家說這裡已經好幾十年沒有使用了。一進大門的右手邊是棟白色建築物，名稱即為中央製片廠，花圃裡的龍柏因細長枝幹無法支撐樹冠而東斜西歪。我前往踏查的那幾天經常下雨，緻密的葉形濕漉漉的閃耀著水氣，似乎伸手一擠就可擰出水來。從植物可看出其荒廢的程度，一個重新被自然主宰的廢墟。靠近大門的那一部份是較低矮的一排建築，走入打開未鎖的廁所門，榕樹根已經從破損的窗戶伸進，幾乎生長到接近地面。人為的建築四面八方被有機的自然以另一種方式佔領、入侵。\n
\n
我跨過水漥和半腐的黃葉拾階而上，走進鑲有中央製片廠文字的主門，試著尋覓過去此地身為國營製片廠的一絲證明。然而任何有價之物似乎已被徹底剝乾剖淨：電線銅絲都被抽去賣錢，地上堆得高高的是被撤下的管線。所有的門板、窗戶玻璃均被拆除，門把與任何可以變賣的東西也不見了，只有我腳下的一塊門板上標示著副總理室。撤下的門板與窗戶使得每個房間形成許多的洞穴與通道，陽光、風與窗外的樹影，在這些過道間自由的流動著。鋪滿雜物的地上，暗藏著狗屎與吃完的便當盒，此處現在的主人應是流浪漢與野狗吧!\n
\n
走出白色建築，大門口左手邊是一片被雜草淹沒之貯物間與器材，再向前走入園區中段的地方，左側灰色建築有民間的製片公司在製作場景，呈現出復古的台灣風情，應是《台灣有個好萊塢》的工作團隊，但或許因事涉商業機密，他們不願透露片名與相關事項，也不願外人靠近。此處的租約已排到隔年，陸續會有不同廠商進來拍片，但僅限於一些可以利用的建築。廠區最深處建構成巷道，夾道是為了佈景而粉飾外觀的古色古香屋舍，屋內堆著油漆罐等用具。\n
\n
總體而言，中央製片廠只有一小部分被使用著，大部分則為廢墟與雜生草木，落寞景況難以想像。這裡曾擠滿政要或知名電影界人士，根據典藏台灣網站資料，1955年蔣經國主持該廠新建攝影棚落成揭幕典禮，香港影界人士李祖永、張國興，王元龍等亦應邀參觀。\n
\n
立法委員陳學聖曾於2012年八月九號召開記者會，希望國防部與文化部能正視活化問題，提出除了借給民間廠商拍片之外，以其交通便利性、土地完整性及文化歷史意義，此處當可規劃成「電影產業育成園區」等更有效的利用方式，當時華視、奇摩新聞、醒報及今日新聞皆有報導。可惜時至今日，電影產業育成園區杳然無息，草木仍翠綠無憂，此處廢棄的建築蘊含豐厚的台灣電影與政治歷史，若不善加保存與活化，終漸被宏肆的自然所湮埋。\n
\n  
圖(一) 中央製片廠(中國電影製片廠)大門\n
圖(二) 中央製片廠(中國電影製片廠)內的廢墟\n
圖(三) 中央製片廠(中國電影製片廠)內的廢墟\n
圖(四) 中央製片廠(中國電影製片廠)搭景拍面的現場\n
圖(五) 中央製片廠(中國電影製片廠)電影製作中心入口\n
圖(六) 中央製片廠(中國電影製片廠)電影製作中心內的廁所\n
圖(七) 中央製片廠(中國電影製片廠)電影製作中心內部一景\n
圖(八) 中央製片廠(中國電影製片廠)電影製作中心內部一景\n
圖(九) 中央製片廠(中國電影製片廠)電影製作中心內部一景\n
\n
     
    </string>
    <string name="mirage15_string">
台北市萬芳超級市場二樓\n
\n
文字--楊  寧, 攝影--楊  寧、方譯梅、姚瑞中\n
設施地址  臺北市文山區萬利路三十巷一號\n
主管機關  臺北市政府\n
管理機關  文化局\n
啟用日期  1989年啟用。2011年台北市長郝龍斌公布，萬芳超市預定改建成地下二層、地上九層的「公營出租住宅（原名為社會住宅）」，戶數為九十戶，預估2015年完工。 \n
建造經費  工程造價約八百二十五萬元\n
\n
迷路了一陣子，沒想到最後的目標位置非常便利，四面環繞著住宅區，走在素有「文山小天母」美稱的萬利社區，感受到的是無比恬靜。從外觀來看，萬芳超級市場並不像是荒廢已久的建築物。因為建築物座落於斜坡上，後方有山坡地，再加上原本建造的目的即為超市，兩層樓建築看起來高聳的佇立在社區中央。圍繞著超市停靠的車輛可能是居民的自用車，也有可能是亮著燈的超市一樓正進行著什麼活動？\n
\n
萬芳超級市場總坪數約五百坪，一開始由頂好超市經營，曾是附近居民最便利購物的去處之一，近年因捷運開通造成商圈轉移，且民眾消費習慣改變，於合約屆滿後的六次公開招標皆流標，場地閒置已近三年。北市府2011年年初原宣布將之改建成地下二層、地上九層的「公營出租住宅」，戶數為九十戶，2015年完工，每戶室內面積二十一坪，月租約一萬一千元，最後社區住戶組成自救會提出諸多理由強力反對而作罷。住戶除了痛批政府倉促行事，更質疑建設後的出租住宅品質和管理。\n
\n
我們小心翼翼接近大門，探著頭盤算著要怎麼上至二樓。從外頭望向一樓，原以為是哪個派出所進駐，雖然工作的人都穿便服，最後事實證明我們可能是警匪片看太多，並不是什麼臨時的派出所。一樓的空間寬敞又舒適，目測可以容納五十人以上一同辦公，隔間不多，畢竟前身是超市，要上二、三樓的樓梯被布幕擋著，我們連階梯都沒看見。從門前警衛大哥戒備心極重的口中，我們得知這裡的一樓已經承租給電影公司做為工作室，而二樓是沒有被使用的閒置空間。我們沒有任何理由要求上樓一探究竟，不得不離開的我們，一方面很慶幸它不是整幢的蚊子館，一方面心中不禁更加疑惑。\n
\n
2012年七月萬美里里長曾表示，希望市府將超市改為文創空間，做為小型展演場地或藝術家工作室。透過電話詢問文山區區公所及台北市市場處之後，發現此場地確實已移交給台北市文化局，未來極可能進行公開招標。至於用途與廠商投標的情況，且待時間說明了。\n
\n 
圖(一) 萬芳超級市場外觀(攝影/姚瑞中)\n
圖(二) 萬芳超級市場側景(攝影/楊  寧)\n
圖(三) 萬芳超級市場二樓(攝影/方譯梅)\n
\n
       
    </string>
    <string name="mirage16_string">
台東市立游泳池\n
\n
圖,文--胡子祺\n
設施地址-台東市光復路十九號\n
主管機關-台東市公所\n
管理機關-台東市公所\n
建造日期-日治時期至今(1983年間曾改建)\n
建造經費-因年代久遠，經費不詳\n
\n
台東市立游泳池位於台東海濱公園附近，是一處自然湧泉的游泳池，日據時期即已開闢成一座天然游泳池，名為「普魯」(pool)。池底以卵石鋪成，因為長年浸泡水中以致長滿了青苔，池水從池底湧出，終年不斷，而且保持在十七度至二十三度恆溫；池中充滿著許多小魚蝦，是個非常乾淨且自然的泳池。\n
\n
水池分成兩個區域大池，標準池長五十公尺、寬二十五公尺；小池為練習嬉戲池，長二十五公尺、寬十公尺。池水並無一般大眾游泳池般的充滿消毒水氯味，雖說水中充滿著許多雜質(青苔、魚蝦…等等)，但卻更有鄉野風情，彷彿置身大自然之中。但目前因硬體設備已老舊，台東市公所也缺乏經費整修，近年來因不符體委會發布之「游泳池管理規範」而關閉。\n
\n
由於我是土生土長的台東人，小時候也曾經去遊玩過許多次，但升上大學後就沒再回來此地，再次重新探索市立游泳池時，兒時記憶慢慢湧出，但過往歡樂景象似乎只能在腦中回溯。眼前所見設備與多年前並無多大出入，唯一不同的是，收票口被鑲上了一層很長的鐵皮，阻擋著遊客進入，門口則貼著於2008年三月二十九日休池。仔細查看，內部雖然充滿著落葉及灰塵，但水質還是跟以前一樣清澈見底。令人詭譎的是，池中竟然還有民眾在池中游泳嬉戲，詢問附近居民才知道，原來許多游泳愛好者還是捨不得這樣一個純天然的游泳池就這樣閒置，所以都選擇翻越圍牆進入。\n
\n
雖說政府因為水質問及硬體設備老舊等問題而讓這個活古蹟封休，但回頭想想，難道一個毫無污染充滿著豐富自然生態的泳池，會比一般使用充滿著消毒水氯味的人工化泳池還要來的不衛生嗎?目前政府一直提倡環保、節約能源，卻讓這個天然且不太消耗電能的泳泉視為違規，那到底所謂的大眾泳池的正確規範又是如何？\n
\n
目前台東市政府打算在休池期間，將向上級申請補助改建，包括池底換為麥飯石、增設一座親水池，原有不符規範之建築拆除，並設污水處理設施及相關水質監測管理設施；也希望體委會能通融，在休池期間開放給一般民眾給使用。據台東市民政課表示，已於2010年七月十二日完成招標作業，目前正在訂約中，也許很快的台東市民又將再次擁有一座天然泳池了。\n
\n  
圖一  台東市立游泳池外觀\n
圖二  台東市立游泳池有一大一小的泳池\n
\n
    
    </string>
    <string name="mirage18_string">
台東縣富岡漁港候船室二樓\n
\n                                        
文字--呂宛書, 攝影--姚瑞中\n
設施地址  台東市富岡街二百九十七號\n
主管機關  行政院農業委員會\n
管理機關  臺東縣政府\n
建造日期  漁港興建於1954年，1958年闢建完成，1984年完成港口改善，1993年始擴建完成。\n
建造經費  不詳\n
\n
富岡漁港又名伽蘭漁港，興建於1954年，漁港旁便是日常魚貨的消費地，有供賞鯨、海釣等船隻，也作為往返綠島和蘭嶼的樞紐，提供人力與物資運送。雖然富岡漁港是台東市僅次於成功的第二大漁港，但實際範圍不大，所以各種船隻同擠港口。\n
\n
漁港候船處是兩層樓建築，主要提供船票服務。早些年因觀光發展成為重要樞紐，但因為沒有完善的實質使用，一直為遊客所詬病，又離上次整修已是十年有餘。且因候船處與遊輪停靠處尚有大段距離，在烈日下步行上船甚為辛苦。\n
\n
雖然每年都有大量觀光人潮，但設備並未與時俱進、實際使用不符需求，最明顯的結果是二樓處已成荒蕪。\n
\n 
圖(一) 台東縣富岡漁港候船室\n
圖(二) 台東縣富岡漁港候船室二樓外觀\n
圖(三) 台東縣富岡漁港候船室二樓全景\n
圖(四) 台東縣富岡漁港候船室二樓管理室\n
\n
     
    </string> 
    <string name="mirage20_string">
        台東縣焚化爐\n
\n
圖,文--胡子祺\n
設施地址-台東縣台東市成都南路七百零九號\n
主管機關-行政院環保署\n
管理機關-台東縣政府、達和大豐環保股份有限公司\n
建造日期-1998年動工，2004年七月完工\n
建造經費-十五億六千五百八十一萬四千元\n
\n

1991年九月，行政院環保署核定了「台灣地區垃圾資源回收（焚化）廠興建工程計劃」，計劃於十年內完成十五縣市內的二十一座焚化爐；並於1996年十月核定了「鼓勵公民營機構興建營運垃圾焚化廠推動方案」，推動民有民營焚化廠的興建，至1998年底共核定了十五座，台東縣焚化爐即為其中之一。\n
\n
當初台東縣焚化爐能供應台東市民垃圾的保證量為每日三百噸，但台東縣2009年底的人口統計數量約為二十三萬多人口，比起其他外縣市，台東算是一個地廣人稀的縣市，卻在市郊蓋了一座如此大型的垃圾焚化爐，令人不解；從資料上顯示，台東市一日的垃圾量已從過去的一百五十五噸下降至一百噸左右，根本無法達到當初設定的使用目標，不禁對這些數據及當初的評斷感到質疑。而當年採BOO模式運轉的廠區，因為於2008年違約施工蓄水池、沈砂池等建物，台東縣政府即以達和大豐違反建築法拒絕核發使用執照，導致該廠違法無法營運，至今無法運轉，不知是幸還是不幸?\n
\n
台東縣市算是台灣未受嚴重污染的地區之一，也是農業及觀光達發的縣市，農民們都很保護自己的農地或果園；但諷刺的是，在一片綠意盎然的田野之間，兩個直挺的煙囪就聳立在中央，形成了巨大的對比與諷刺。也許焚化爐的保護措施做的很好，但很難令人放心是否會對環境造成污染，也許那些焚化的氣體以及流洩的液體已經日積月累的汙染了我們的家園；也許就在焚化垃圾的過程中，那些毒煙早已不知不覺的侵蝕著我們的身體、啃食著農民們一點一滴耕種出來的農作物。\n
\n
望著這座停機的焚化爐，也許我們可以停下來冷靜思考，在文明發展的同時，過度的開發資源與揮霍是否有其必要?在地球日趨暖化的未來，如何保有台灣最後一塊淨土，相信大家都可略盡綿薄之力。\n
\n

圖一  在一片綠意盎然的田野之間聳立的台東焚化爐\n
圖二  台東縣焚化爐外觀\n
圖三  大門深鎖的台東縣焚化爐\n
圖四  目前停止運作的台東縣焚化爐園區一景\n
\n       
    </string>
    <string name="mirage33_string">
           台南市舊警察局\n
\n
文字,攝影--王毓涵\n
設施地址  台南市中西區南門路三十七號 \n
主管機關  臺南市政府\n
管理機關  臺南市政府\n
建造日期  1931年。1998年六月二十六日由臺南市政府指定為古蹟。2010年臺南市縣合併直轄市前夕，新任市長賴清德拍板市警局北遷新營區，原建物騰空。翌年六月十七日，市政府宣布本建築與公十一停車場為臺南市立美術館預定地。\n
\n
改建經費  原建造經費因年代久遠、資料不詳。市府於2011年宣告規劃為美術館主體，未來還將結合公十一停車場空間、孔廟文化園區、府中商圈及文創市集等，高達二十億元的經費，副總統允諾協助，由文化部撥款六成。\n
\n
騎著車在台南古城行駛，找到了這間荒廢的警局。這間日據時期的台南警察署歷史悠久，已列入市定古蹟，新任市長賴清德拍板市警局北遷新營區，市府將待警察局遷入新行政大樓後，修建台南警察署。\n
\n
但現在建物騰空，九十多年歷史的警局卻遲遲得不到古蹟該有的維護。低頭垂看人們來來往往的監視器，已經沒有電力可以運轉，喪失了原本功能，就像這棟本來充滿朝氣與文化氣息的警察局，變成了虛有其表的廢墟，建物四週原本提供給警車的停車位與空地，已變成附近居民的停車場。在觀光客與市民熙來攘往的中西區，這棟被冷落的警察局默默地佇立在孔廟一旁，依然一樣為民服務，不過服務範圍已經從保障市民安全，轉而成為提供市民停車空間了。\n
\n
古蹟該如何活化再利用與保存，是件需要深思熟慮的嚴肅議題，而市政府宣布將此建築與公十一停車場列為臺南市立美術館預定地，也有人認為應該改設為台南市警察史蹟文物館。在這層層文書處理等待撥款的期間，已經荒廢的警察署建物也在時間摧殘下慢慢損毀。希望最後不是像怡季洋行這樣慘遭拆除後，變成一個四不像的停車場公園，不論這裡將如何規劃都很值得期待。\n
\n
現在這裡的大門雖然深鎖，但是側門一推即開，任誰都可以進入其中，而且二樓部分窗戶並沒有關上，這樣的情況是否有可能造成文物受損或遭竊呢?或者比較令人擔心的是，要是有人闖入發生意外，這個責任應該要由誰負責呢？\n
\n
圖(一) 台南市舊警察局外觀\n
圖(二) 台南市舊警察局大門\n
圖(三) 台南市舊警察局正門立面\n
圖(四) 台南市舊警察局保安隊大門\n
\n       
    </string>
    <string name="mirage36_string">
        台南縣將軍漁港觀光漁市漁貨直銷中心\n
\n        
圖,文--林曉涵,鄧欣榮\n 
設施地址-台南縣將軍鄉平沙村一百五十六及一百五十七號\n
主管機關-台南縣政府農業處漁業課\n
管理機關-將軍漁港管理中心\n
建造日期-2003年開工，2005年八月二十二日完成驗收\n
建造經費-包括2002年八月將軍漁港假日魚市魚貨直銷中心新建工程委託規劃設計監造服務二百萬元、2003年九月將軍漁港假日魚市魚貨直銷中心新建工程七千七百七十六萬元、2004年九月將軍漁港假日魚市魚貨直銷中心新建工程（第一次變更設計）五百六十萬元，共約八千五百多萬元\n
\n

將軍漁港觀光漁市暨漁貨直銷中心位於台南縣將軍鄉將軍漁港內，為促進將軍地區的開發，解決將軍漁港面積狹小、水深不足的問題，台南縣長蘇煥智上任後將其列為重大施政。1991年投資了二十五億元興建打造將軍漁港，於2001年十月二十五日正式啟用，除了提升漁港原有漁業功能，更希望融入觀光產業，於是在2003年建設將軍漁港觀光漁市暨漁貨直銷中心，其中行政院農業委員會漁業署核定補助六千萬元，縣府配合款二千六百四十八萬元，台南縣政府於2003年九月十八日招標辦理直銷中心新建工程，由民間營造公司以七千七百七十六萬元得標，2005年八月二十二日完成驗收。於2005年十二月十九日召開「將軍漁港觀光漁市漁貨直銷中心委託民間機構營運案」甄審會議，甄審結果由民間的不銹鋼產業有限公司得標，2005年十二月二十九日簽訂委託經營契約，履約期限為2005年十二月二十九日至2015年十二月二十九日共計十年。2005年十二月台南縣政府於將軍漁港舉辦「2006鰆魚節」，並正式由漁業署手中接過將軍漁港管理權。\n
\n
可惜好景不常，漁獲量不足、交通不便等因素導致客源稀少，使得耗費鉅資的將軍漁港觀光漁市暨漁貨直銷中心乏人問津。台南縣審計室於2008年五月二十八日審南縣一字第0970001634號函指出，將軍漁港觀光漁市漁貨直銷中心之興建並未辦理成本效益分析或風險評估，對於直銷中心興建後能否爭取足夠客源，能否競代漁貨拍賣市場之漁貨直銷零售功能，有無其他風險管理替代方案均缺乏評估規劃，冒然興建後，肇致經營成效不彰之困境，鉅額投資未能發揮應有效益。直到2009年的莫拉克颱風後就呈閒置狀態了。\n
\n
2010年四月二十五日到現場勘查，漁港有兩棟主要建築，包括拍賣漁市與觀光漁市暨漁貨直銷中心，拍賣漁市仍有魚貨交易，人聲鼎沸，相較於對面的觀光漁市暨漁貨直銷中心，簡直是兩個風景。第一眼看到觀光漁市就是一棟巨大危樓，點綴著五彩的兒童遊樂設施，前方的工程告示牌上寫著「98年度莫拉克颱風臺南縣漁港公共設施災後復建工程，施工期間民國99年01月09日 至99年03月30日」\n
\n
施工只到三月，可是我四月底來此，為何仍呈現廢棄狀態？此告示牌明白訴說莫拉克颱風後修復工程進度落後，鋼筋、招牌、封條、碎屑四處散落，空蕩蕩的攤位，處處呈現破敗的蕭瑟感，一樓廣場、走廊被漁網占據，本來該成為人來人往的觀光漁市，現已成為漁民曬網的所在。通往二樓的樓梯被堵了起來，上到二樓，發現有一家咖啡廳及寬敞露臺，咖啡廳內桌子椅子都還留著，只是空無一人，三樓為觀景台，四樓空中屋頂景觀花園視野良好，周圍美景一覽無遺，只是看到了下面的停車場，空蕩蕩只停了兩三輛車子，其中長長的漁網佔了兩排停車格，更增添了寂寥與無奈。\n
\n
當初台南縣政府期望將軍漁港除了生產漁業之外，還能擁有觀光及休閒娛樂的功能，於是先舉辦了一連串活動，包括創意漁舟賽、品嚐虱目魚大餐的星空饗宴、烏魚米粉節…等等，讓將軍漁港有了些許人潮，再開始進行「將軍漁港觀光漁市暨漁貨直銷中心」興建工程，由民間的不銹鋼產業公司取得十年經營權，命名為「海龍王」觀光休閒漁樓，於2006年六月開始營業。但海龍王餐廳並沒有大量人潮湧進，2009年年中海龍王餐廳仍有營業，但2010年的四月，此處已經關閉。\n
\n
對比位於將軍漁港左側，現今每天下午都會拍賣新鮮漁貨、有許多民眾圍繞著漁民競相喊價的魚貨拍賣場，右側這棟原先設定一樓為生鮮海產直銷區、二樓漁產飲食區，三樓則是觀海休憩場所的大樓，皆已空蕩無人。一樓原本設置攤位的空間，只見些許尚未拆除的招牌，或是拆下招牌後顯露的燈管，還有從天花板垂下的裸露電源線、底部已生鏽的椅子和消失的簡介看板，走向二樓「海龍王餐廳」的樓梯，也被黃色的施工警告線封鎖著。整棟停擺運作的建築物，如今已淪為漁民另一個休息之處。\n
\n

圖一  將軍漁港入口(圖/鄧欣榮)\n
圖二  將軍漁港漁貨拍賣場外觀(圖/林曉涵)\n
圖三  將軍漁港觀光漁市暨漁貨直銷中心破掉的窗戶(圖/林曉涵)\n
圖四  將軍漁港内景(圖/林曉涵)\n
圖五  將軍漁港拍賣魚市外觀及停車場(圖/鄧欣榮)\n
圖六  將軍漁港觀光魚市二樓的咖啡廳外露台(圖/鄧欣榮)\n
圖七  將軍漁港觀光魚市一樓走廊(圖/鄧欣榮)\n
圖八  將軍漁港觀光魚市一樓通往二樓的樓梯口(圖/鄧欣榮)\n
圖九  另一處封鎖的二樓樓梯(圖/林曉涵)\n
圖十  將軍漁港觀光魚市一樓的廁所(圖/鄧欣榮)\n
\n       
    </string>
    <string name="mirage38_string">
        台南縣新化鎮廣停二地下停車場\n
        \n
圖,文--鄧欣榮\n
設施地址-台南縣新化鎮中正路五百號‎\n
主管機關-交通部\n
管理機關-新化鎮公所\n
建造日期-1998年決標，1999年動工，2001年六月完工，2002年五月辦理初驗\n
建造經費-一億三千七百五十九萬元，交通部補助三分之二。\n
\n
廣停二地下停車場位於台南縣新化鎮著名的新化老街附近、新化街役場旁，原本是要提供觀光客一個方便的停車場所，卻因低度使用而經常被當地民眾詬病。\n
\n
停車場為地下一樓至地下三樓的立體停車場，總計一百八十個車位，共花費一億三千七百五十八萬餘元興建，其中交通部補助三分之二。1998年決標，1999年動工，興建的地點為新化鎮公所前身─日治建築新化街役場，原本老建築面臨被拆除的命運，但在地方居民熱心奔走下，2000年五月二十一日發起了千人移厝活動，將原建築暫時移到民生路青果市場前廣場，2001年六月停車場完工，2002年三月二十九日新化街役場再移回原址，2003年五月停車場辦理初驗，委外營運權利金從六十萬元降至二十萬元，仍無廠商願意投標。從完工到驗收整整延宕了十一個月，再加上兩次大費周章的移厝活動，整體花費遠超過收益。\n
\n
2006年十二月監察院通過監察委員程仁宏所提「新化鎮廣停二地下停車場」調查報告，以及對交通部、台南縣政府、新化鎮公所提出的糾正案，此案經調查後發現有三大違失─工程補助決策及申請的違失責任、工程採購的違失責任、管理維護及上級機關監督的違失責任。總共斥資新台幣一億三千七百五十八萬餘元興建的停車場，平均一個車位的造價達七十七萬二千九百七十五元，據調查報告表示，如果不考慮租金調整及利率等因素，回收成本尚需六百八十八年，簡直毫無投資效益可言。經交通部在2006年九月二十三日年度現場督導訪查結果，現場只停放十四輛汽車，在離峰時間停車率僅約百分之八，此現象可明顯看出政府在規劃與交通部審核給予補助上均有所違失。不過根據鎮公所來函表示「已於2009年三月一日委外承租，由台南縣新化區農業產品加工生產合作社營運。固定月租車輛為十八台，停車場平均停車率約百分之十三，未達低度使用標準。」\n
\n
我在2010年七月十號星期六到現場勘查，到了現場可以輕易發現新化街役場、楊逵文學紀念館、歐威展館，卻很少人注意在一旁的地下停車場。停車場入口無警衛及收票系統，裡面電燈沒開，一些電子設備已無法運作，失去立體停車的效果，停車的狀況為：地下一樓共停汽車十二台、機車六輛，地下二樓共停汽車二台、機車一輛，地下三樓則已拉上封鎖線。停車場裡面黑漆漆的，有積水，霉味很重，無人管理又可隨意進出，恐成治安死角。\n
\n

圖一  新化鎮廣停二地下停車場外觀\n
圖二  新化鎮廣停二地下停車場地下三樓\n
圖三  新化鎮廣停二地下停車場地下二樓\n
圖四  新化鎮廣停二地下停車場地下二樓往地下三樓入口\n
\n      
    </string>
    <string name="mirage41_string">
        宜蘭縣三星鄉第二公墓納骨塔\n
        \n
圖,文--簡翊洪\n
設施地址-宜蘭縣三星鄉集慶村成功路六十七號\n
主管機關-民政局\n
管理機關-三星鄉鄉公所\n
建造日期-2005年至2006年間\n
建造經費-鄉公所自籌二百六十七萬元，87年度內政部補助八百萬元，88年度臺灣省政府補助四百萬元，合計至少一千四百六十七萬元\n
\n
三星鄉第二公墓又被稱作阿里史公墓，坐落在大片蔥田與農田之間，與鄉內距離約五公里左右，佔地一點九九四零公頃。\n
\n
公墓內的主要建物有兩棟，其一為納骨堂，而另一棟建築物因為工程停擺而無法確認用途。納骨堂從外觀看來有兩層樓，空間似乎不大，據三星鄉公所表示，目前僅完成一樓主體結構工程，內部尚無任何建物設備。整體的使用程度在實地走訪後看來使用率偏低，除了納骨堂本身大門深鎖之外，公廁內部也十分髒亂；然而另一未完工的建物就更不用說了，層層的鐵籬圍起水泥建築，四周環繞著愈長愈高的草堆。\n
\n
阿里史公墓閒置的一部分原因，似乎與鄉內鄉民反對聲浪有關，可能是因為鄉民抗議而使工程停擺下來。第二公墓的問題在幾年前也與頭城鎮第五公墓火葬場、羅東鎮第一公墓納骨塔以及南澳鄉東岳村第二公墓整地工程，一起被縣政府列為輔導鄉鎮市公所辦理改善喪葬設施的其中一項，但是以目前改善過後的情形看來，三星鄉第二公墓納骨塔似乎很難擺脫荒廢的命運。\n
\n
圖一  阿里史公墓停工建物正面\n
圖二  阿里史公墓納骨堂外觀\n
\n    
    </string>
    <string name="mirage43_string">
        宜蘭縣三星鄉第二公墓納骨塔\n
        \n
圖,文--簡翊洪\n
設施地址-宜蘭縣三星鄉集慶村成功路六十七號\n
主管機關-民政局\n
管理機關-三星鄉鄉公所\n
建造日期-2005年至2006年間\n
建造經費-鄉公所自籌二百六十七萬元，87年度內政部補助八百萬元，88年度臺灣省政府補助四百萬元，合計至少一千四百六十七萬元\n
\n
三星鄉第二公墓又被稱作阿里史公墓，坐落在大片蔥田與農田之間，與鄉內距離約五公里左右，佔地一點九九四零公頃。\n
\n
公墓內的主要建物有兩棟，其一為納骨堂，而另一棟建築物因為工程停擺而無法確認用途。納骨堂從外觀看來有兩層樓，空間似乎不大，據三星鄉公所表示，目前僅完成一樓主體結構工程，內部尚無任何建物設備。整體的使用程度在實地走訪後看來使用率偏低，除了納骨堂本身大門深鎖之外，公廁內部也十分髒亂；然而另一未完工的建物就更不用說了，層層的鐵籬圍起水泥建築，四周環繞著愈長愈高的草堆。\n
\n
阿里史公墓閒置的一部分原因，似乎與鄉內鄉民反對聲浪有關，可能是因為鄉民抗議而使工程停擺下來。第二公墓的問題在幾年前也與頭城鎮第五公墓火葬場、羅東鎮第一公墓納骨塔以及南澳鄉東岳村第二公墓整地工程，一起被縣政府列為輔導鄉鎮市公所辦理改善喪葬設施的其中一項，但是以目前改善過後的情形看來，三星鄉第二公墓納骨塔似乎很難擺脫荒廢的命運。\n
\n
圖一  阿里史公墓停工建物正面\n
圖二  阿里史公墓納骨堂外觀\n
\n     
    </string>
    <string name="mirage46_string">
        花蓮縣吉安仁里(停四)停車場\n
        \n　　　   
文字,攝影--小笠原良人\n
設施地址-花蓮縣吉安鄉中正路一段一百五十一號\n
目的事業主管機關-交通部\n
管理機關-花蓮縣吉安鄉公所\n
建造日期-1999年\n
建造經費-約一億二千萬元\n
\n
我先摘錄仁里立體停車場完工後的幾則新聞。第一則是2005年、第二則是2008年、第三則是2010年。\n
\n
斥資一億二千萬元的花蓮縣吉安鄉仁里立體停車場，完工後已閒置六年，設施損壞，甚至被偷竊一空。是當年「一鄉鎮一停車場」政策留下的爛攤子。吉安鄉仁里立體停車場是地下一樓、地上五樓建築，採軌道式進出，共有兩百七十三個停車位。民國八十八年完成後，鄉公所委外經營，因周遭沒有停車需求，加上未採違規停車拖吊等配套措施，致沒有廠商願意承辦經營。流標三次後，一直閒置。 (聯合報記者劉明岩2005/08/12) \n                                         
\n                               
吉安鄉公所為解決仁里立體停車場閒置問題，在吉安鄉民代表會的支持下，近年來積極推動停車場空間和動線改善措施，並雇用專人採取二十四小時管理作法，再配合提出停車優惠方案，終於提昇民眾入場停車意願，目前停車率已超過三成，獲得公共工程委員會同意解除列管。(中央社記者劉嘉泰2008/4/21)\n
\n                                                                  
至於吉安鄉仁里停車場，由於委外營運狀況不佳，目前由吉安公所，向交通部申請納入「低度使用」列管，並依「多目標使用辦法」續辦活化措施。(更生日報記者何國豐2010/10/2)\n
\n   
查看這幾則新聞，1999年仁里立體停車場完工後營運狀況都不佳。2008年一次顯示了回復的預兆，但2010年好像又變得不好了。\n
\n
2010年年底我第一次來花蓮的時候，不太了解仁里停車場的地址，可是過了吉安溪走一會兒路就找到了，因為之前曾看過矗立在街上的仁里停車場照片，感覺很壯麗，所以一看到這棟龐大建物一定就是仁里停車場了。其實吉安鄉很小，但停車場這麼豪華，感覺上有點不合常理。\n
\n
原本以為仁里停車場的東漢街出入口都關門，管理室也沒有人，所以應該是沒有正常使用的；但是在中正路側還有一個出入口，那裡有人管理。一樓、二樓還有人使用，但越上層車子越少，四樓及五樓則完全沒有使用。在屋頂(五樓)可以看到整座吉安城市，好像仁里停車場是在這邊最高的建築之一。\n
\n  
圖一 仁里停車場外觀\n  
圖二 東海街側入口  \n　　
圖三 東海街側管理室\n　
圖四 仁里停車場三樓\n 
圖五 仁里停車場四樓\n
圖六 仁里停車場五樓\n  
\n       
    </string>
    <string name="mirage48_string">
        花蓮市忠孝立體停車場\n
        \n
圖,文--黃子瑞\n
設施地址-花蓮市忠孝街五十七號\n
主管機關-交通部\n
管理機關-花蓮市公所\n
建造日期-1999年二月五日完工，2000年七月正式營運\n
建造經費-四千四百八十九萬九千元\n
\n
花蓮市忠孝立體停車場在距離市區不遠的地方，占地面積約九百一十四平方公尺，停車場內部機械式車位加地面上停車位共可容納九十輛車，2000年七月正式營運，不過2000年十二月就因使用率太低而暫停營運。從暫停營運以來虧損了約一千三百七十八萬元，2005年受到龍王颱風侵襲，導致機器設備損壞，修復設備又花了三百多萬元，目前由市府委託民間廠商經營。\n
\n
2010年七月實地走訪忠孝立體停車場後發現，花蓮市的立體停車場不只這一座，還有吉安鄉立體停車場，住在花蓮市的居民都瞭解，花蓮市的車輛其實並沒有多到要蓋立體停車場來容納這些車子，花蓮市的停車其實很方便，市區收費停車跟立體停車場的價錢是一樣的，而停車場又蓋在距離市區有一小段路的地方，附近有許多不收費的地面停車場，立體停車場馬路邊也都可以免費停車，很少會有當地民眾花錢去停車，再加上機械式塔位容易故障，難以取得民眾信賴，蓋了這些停車場不知道要給誰停，只能空空的晾在旁邊。雖然停車場總共九十個車位，但當天走訪發現使用率極低，停車的只有三台車，有一台車還是管理人員自己的車子，所以使用率大概只有百分之三左右。\n
\n
雖然使用率極低，但政府每年又要編列經費去維護這些公共設施，導致虧損不斷擴大，而立體停車場也很難轉型成為其他用途，只能維持現狀繼續下去，其命運早在市府決定興建的那一刻起已經判定。\n
\n
圖一  忠孝立體停車塔外觀\n
圖二  塔位內部\n
圖三  停放塔位中唯一車輛\n
\n      
    </string>
    <string name="mirage52_string">
        花蓮市洄瀾之心陽光電城\n
        \n
圖,文--黃子瑞\n
設施地址-花蓮市重慶街五百七十二號\n
主管機關-花蓮市政府\n
管理機關-花蓮市公所\n
建造日期-2009年十二月一日完工\n
建造經費-四億四千多萬元\n
\n
花蓮市陽光電城是最新投入的開發案，位於花蓮市六期重劃區，名為洄瀾之心。陽光電城是完全靠自己自足產生電力的綠色建築物，政府投入了相當多的經費，原本想說靠著太陽能發電，每年可發電約十九萬九千度電，換算成電費大約四十幾萬左右，但投入了四億多元新建，根本不符合成本。\n
\n
目前陽光電城還在持續的增建中，工程總共有三期，第一期為主要建築體，裡面有咖啡館、文化館，還有一些不知名的空間，占了相當大的腹地面積，建築物本體也相當巨大，但裡面硬體空間卻很狹小。2009年十二月一日政治人物風風光光的盛大開幕剪綵，但開幕典禮宛如曇花一現，過了之後依舊像是沒有開幕一樣，裡頭還是空無一物，而後續要維護的經費想必一定不少。在開幕啟用大約半年後的2010年七月再次前往場勘，裡面的洄瀾館早已大門深鎖許久，好幾次前往都是鎖著的，而咖啡店更是營業不到半年就撐不下去，公告上寫著2010年六月三十日起暫停營業。\n
\n
陽光電城原本為洄瀾之心的三期計畫，預計吸引許多遊客帶動地方商機，但才蓋好第一期就已經不堪虧損，也沒達到預期的觀光客數量，每天到此參訪的民眾不到十人，而到此參訪的民眾進去才發現是一場空，所有館舍都大門深鎖，而二、三期工程也還沒完工，後續還要繼續新建自行車步道、生態池、景觀平台、綠化裡面的設施，沒想到裡面維護的草皮已經綠化過頭，長了許多雜草，而在建築物中種植的植物卻因缺水乾旱早已紛紛枯萎。\n
\n
場勘時也有民眾帶狗到此散步，廣大的草皮是狗兒最好嬉戲的地方，任狗隨地大小便，只能覺得很無奈。而看似是旅客服務中心內部卻堆滿了施工用的鋼瓶，０型鋼等等施工器具，難道這也是展覽的一部分嗎?\n
\n
目前縣長民調結果，有七成民眾贊成此計畫停建，但是原預算後期的五千多萬元卻不能移用，只能繼續完成這個巨大的蚊子館。對當地居民來說，陽光電城就宛如巨大的廢鐵，如預期完成三期工程，預計將花掉五億元人民納稅的錢，而真正需要投入資源的花蓮國際石雕園區，卻是晾在一旁，得不到充裕經費。\n
\n
圖一  陽光電城入口處正面照\n
圖二  陽光電城館藏空間\n
圖三  陽光電城二樓自行車車道\n
圖四  陽光電城遊客解說中心內部\n
圖五  陽光電城遊客解說中心其內部\n
圖六  陽光電城內部一角\n
圖七  咖啡店暫停營業公告\n
\n
    </string>
    <string name="mirage63_string">
        金門文化園區\n
        \n
圖,文--甘明濬\n
設施地址-金門縣金沙鎮汶沙里沙美220號\n
主管機關-金門縣政府\n
管理機關-金門縣文化局\n
建造日期-2001年十一月二十七日開始建造，於2007年九月二十八日完成五座主要建築物。金門縣政府與金門技術學院於2007年合作辦理策略聯盟，將其中二棟半建物無償撥予金門技術學院使用。\n
建造經費-2000年行政院核定六億七千九百七十萬元，包括文化局的四億二千萬元、離島建設基金的一億二千六百三十七萬元以及金門縣府自籌的一億三千三百三十三萬元。\n
\n
「金門文化園區」共分成五個部份，分別為觀星樓及其後方建築、浯青中心、歷史民俗博物館、金技金沙院區。而金技金沙院區建築是於2010年初才規劃作為金門技術學院的金沙院區 。\n
\n
行政院於2000年核定，總經費六億七千九百七十萬元，包括文化局的四億二千萬元、離島建設基金的一億二千六百三十七萬元以及金門縣府自籌的一億三千三百三十三萬元。2001年於陳水在縣長任內最後一年開始動工，之後負面新聞不斷，縣議員收賄、無名火警、縣府資金運用評估不當等等消息導致完工日期拖延。而2002年縣議員董東漢索賄案更在當時鬧的沸沸揚揚，承包園區整建工程的鴻偉營造公司，於2001年十一月施工造成地下水不斷湧出，逐向監造單位與業主商討變更施工方式與設計，而縣議員董東漢得知內情後，私下找上鴻偉營造負責人，以鴻偉營造施工未按圖填土，造成不當得利二千萬元，並要求其四分之一作為「遮口費」，不然將於議會提案。談判過程由於廠商暗中錄音以求自保，才爆出這件內幕。而經過金門地檢署檢察官以違反貪污治罪條例罪公訴，2007年台灣高等法院判定前縣議員董東漢有期徒刑六年，褫奪公權三年。\n
\n
金門文化園區完工驗收後， 由於縣府未設置文物管理單位，導致閒置至今。直到2009、2010年縣府活化計畫緊逼，才掀起文化局對於金門文化園區的再度重視，使得已閒置數年的文化園區工程新聞不斷。李炷峰縣長也坦承當時文化園區草案評估不當，才造成花費六億餘元的計畫到現在還沒真正落成、開始營運。文化局於2009年九月進駐文化園區，預計與金門技術學院共享一棟建築大樓，作為金門文化的研發單位及創意工廠之園區服務中心，並已取得其中兩棟建築物使用執照，2009年六月中旬則取得另兩棟的裝修許可，預計2010年底達到政府活化標準。而2010年初提出的金門技術學院進駐園區的消息，也有許多問題需要解決，比如資金不足需要教育部補助等問題，教育部尚未將展演空間補助改成教育空間補助，因此遲遲未開館，還有公有建築租賃規定縣府、教育部與金技相衝突，必須三方同意將經營管理權改為給金門技術學院才能避開行政障礙。還有使用執照因為文化園區開工年份與竣工審查年份相差七年，產生新舊法令適用的問題，這也需要縣府積極協調。\n
\n
筆者於2010年五月實際探訪金門文化園區，正面的園區外圍有鐵皮圍住， 中間廣場部份還有兩台怪手在挖土，四周塵土飛揚，雜草叢生，旁邊有個停車場的規劃也還未完工。右手邊的觀星樓外觀完整，但進去後才發現內部空蕩，還堆了個水泥包在現場，各個隔間似乎要作為辦公區及資訊處也都空無一物，電梯更是毫無作用，上至頂樓瞭望處眺望整個文化園區，除了中間兩台怪手正在挖土施工外，其餘三棟建築了無生氣，周圍雜草叢生，四處有野狗跑竄。\n
\n
觀星樓後方的建築似乎要規劃為一間美術館，外觀正門是一大片玻璃窗組合而成，門也只是用鐵絲鎖著，旁邊玻璃也破了，人可以自由進出，裡面積水多處，廁所空間洗手台馬桶已經架上，但牆還是水泥牆，並未完成裝修；後邊樓梯位置地上積水相當嚴重，無法進入。走上前方樓梯到二樓，空間頗大，有多個隔間寬大的空間，似乎是為了之後展覽的使用，鳥叫聲不斷的這個地方可以發現幾個鳥巢，屋頂天花板管線外露，像是施工未完成，而且做到一半荒廢閒置了。\n
\n
園區正中間的歷史民俗博物館內部正在施工，零星幾名工人在工作，裡面塵土飛楊，雖然標示立牌已經完成，但許多隔間玻璃窗未裝設，只有多窗框架設完成，封條也未拆，似乎是閒置多時，最近才又開工。中間從樓梯往下走有個天井似的空間，全部堆滿沙包跟礫石，四周也是架滿鷹架，還在施工中。中間往右邊走後彎進去有個展演廳，舞台布幕已掛上去，但底部背景有些殘破未完成，座位是採大臺階，整體感覺相當陰森。\n
\n
從園區中間的歷史民俗博物館跟貌似美術館的建築中間進去，有個標為浯青中心的建築，這邊就煞有其事的裝了個鎖頭無法進去，但窗戶看進去就跟前幾棟建築一樣，像荒廢了一樣。中間有個湖，湖的中間有假山還有一座木橋，假山上有幾排石椅，似乎是給民眾看表演的座位，但整個假山完全沒有管理，雜草胡亂叢生，湖水有日漸乾涸的跡象。\n
\n
園區左手邊的建築，是於2010年初規劃給金門技術學院作為金沙院區之用，並且跟文化局一同共享辦公處，外部已經立了金門技術學院金沙院區的牌子，裡面有幾張辦公桌與幾位人員正在作業，而在這個時機點進駐，是否只是為了評估不當、規劃不全的園區政策作消毒呢?\n
\n
整座園區因為縣府政策跟評估不實，導致完工後卻閒置至今，這兩年才因為政府活化計劃而開始動作頻頻。根據文建會第一處表示，A棟教育行政大樓由金門縣政府文化局管理營運，2009年九月已進駐文化資產課十四名人員進行初期營運。D棟由金門技術學院負責管理，金門縣政府於99年度已核列補助金門技術學院六千萬元辦理將上開建物由展演空間，改為教育空間細部設計及修繕工程，B棟預計作為教學實習中心使用、C棟後棟預計作為實習旅館、D棟預計作為交誼空間及實習餐廳使用，所需經費金門縣議會已三讀通過，金門技術學院預計七月底完成發包，發包後即可進駐人員辦理工程相關事宜。C棟前棟歷史民俗博物館由金門縣政府文化局管理營運，該府已於98年度編列四千八百萬元進行展示空間及戶外景觀規劃及施作，已於2009年十一月發包施工，至2010年六月底工程進度百分之六十，預計十月完工，2011年元月開館啟用。E棟觀星樓目前雇用保全人員進駐管理及三名清潔人員整理周遭環境。A棟教育行政大樓及觀星樓已由金門縣文化局進駐營運管理；其餘各建物亦正辦理空間規劃整建中\n 
\n
實際探訪後才發現，由於政府建設的拖延，造成老早即可使用的地方變得像是廢墟一樣，雜草叢生不說，內部積水還有可能造成蚊蟲滋生，說不定還會造成更嚴重的疾病問題；原因不只是出於一開始的硬體建設評估不當，還有建成之後的配套措施沒有構想完整，而近年來政府開始積極行動，使得文化局對於文化園區閒置已久的狀況才有了新的具體動作。\n
\n
事實上這樣的一個惡性循環令人十分遺憾，若這樣不斷消毒的舉動週期性地輪迴，其實是治標不治本， 除非監督單位能夠不斷緊盯政府公共工程，不然或許過了幾個月後又會遭人淡忘。真正解決問題的辦法，是希望政府以後能夠好好規劃完整的建設方案與配套措施，才能永續發展經營，真正為地方帶來榮景。\n
\n
圖一   金門文化園區全區配置圖\n
圖二   尚在動工的歷史民俗博物館\n
圖三   歷史民俗博物館內部\n
圖四   歷史民俗博物館大門\n
圖五   歷史民俗博物館展演廳\n
圖六   金門技術學院金沙院區與文化局一同共享辦公處\n
圖七   觀星樓\n
圖八   預計作為美術館的建築大門\n
圖九   內部落地玻璃窗一景\n
圖十   內部已長出植物\n
圖十一   後邊樓梯位置地上積水\n
圖十二   積水情況相當嚴重\n
圖十三   內部一景\n
圖十四   歷史民俗博物館前的廣場部份還有怪手正在施工\n
\n    
    </string>
    <string name="mirage73_string">
        屏東九如航空站\n
\n
文字--吳昕玨    攝影--湯晴雯,張筑婷\n
設施地址-屏東縣屏東市忠孝路六百九十九號\n
目的事業主管機關-交通部民用航空局\n
管理機關-交通部民用航空局\n
建造日期-2005年五月竣工，2011年八月十日關閉停止經營。\n
建造經費-約十一億元\n
\n
屏東航空站於1994年十一月二十八日成立，初期借用屏東縣立化中心藝術館為臨時候機室，提供旅客候機到站及航空公司營運場所。1995年二月十四日，遷至屏東空軍基地南機場大門左側服務旅客，2005年五月十七日，再遷移至屏東空軍基地北機場（現址）營運。舊機場為居民口中的屏南機場，與位於九如新建的的屏北機場皆與軍用機場共用。\n
\n
位於屏北的屏東航空站佔地廣大且設施完備，航廈面積七千四百六十七平方公尺，設立航站辦公室、航警辦公室、內外候機室、安檢查驗、航空公司櫃台及機房等。原本尖峰小時出入境人數設計為四百七十四人次/小時，但現在平均一天只有十位旅客。另設有停車場可容納小客車一百五十六輛、機車三百三十七輛。停機坪面積三萬四千零三十四平方公尺，配置MD90停機位三架位，直升機停機位五架位。\n
\n
民航局與屏東縣政府原本希望屏東航空站能帶動屏北地區的觀光，但近年營運下來業績不比舊機場；目前只有台北飛屏東一條航線，由立榮航空獨家經營，該公司以五十六人座的DASH-8-300 飛航此條航線，每週固定三個來回班次，總計每週有六個架次。儘管出現不少「浪費」、「大而無當」的質疑，不過對經常來往於台北與屏東間的旅客，新機場比原先的軍用機場更靠近市區，位於台三線要道上亦較多路線公車經過，相對地也更節省交通往返的時間與金錢；只是在高鐵通車後，這些好處已經沒有意義。且該機場只有往台北的航線，距離高雄國際機場又過近，有廢除該機場之議。\n
\n
早在2009年十月就有報導指出，屏東航空站將是高鐵通車後第一個遭裁撤的機場；活化的聲音也是有，軍方表示就算機場裁撤還是有任務在，會為軍方所用。但是這座豪華的候機大廳會不會跟舊機場的候機廳一樣，被軍方接收去了也不知道它到底在幹嘛呢？雖然平常偶而看看裡面沒半個人，但因為是軍用所以也不方便管甚麼。\n
\n
2010年十月我們實地走訪舊機場與新的屏東航空站，舊機場候機廳外告示著「軍方用地請勿靠近窺視」。而到了屏北的新航空站，航空站照常營運，三三兩兩幾輛機車停在停車場中，航空站內有幾個居民在看報紙，幾位清潔人員盡職的清理著環境，想必是外頭機車的車主。窗明几淨的航空站內沒有一盞燈是開著的，因為不是搭機時間沒有半個乘客，所以為了省電而不開一盞燈。這固然是為節能省電，但諷刺的是，我彷彿聽到在屏東航空站空曠大廳中迴盪著無聲的反詰；既然不要用，那幹嘛要蓋？\n
\n
裁撤機場的聲音則沉沒在政府錯誤政策的尷尬與手足無措之中，雖然行政院在2011年七月二十六日裁示關閉，八月十日正式停止營運，但事情過了一段時間總會被遺忘，它也只是其中一件，但是，忘了並不代表不存在。\n
\n
圖一  屏東九如航空站外觀(攝/張筑婷)\n
圖二  屏東九如航空站外觀(攝/張筑婷)\n
圖三  屏東九如航空站公車站(攝/張筑婷)\n
圖四  屏東九如航空站停車場(攝/張筑婷)\n
圖五  屏東九如航空站外的海報(攝/湯晴雯)\n
圖六  屏東九如航空站大廳冷冷清情(攝/湯晴雯)\n
圖七  屏東九如航空站內的行李拖運處(攝/張筑婷)\n
圖八  屏東九如航空站展示的飛機模型(攝/張筑婷)\n
圖九  屏東九如航空站展示的空軍中隊隊徽(攝/張筑婷)\n
圖十  屏東九如航空站內的電子看板(攝/湯晴雯)\n
圖十一 屏東九如航空站服務台(攝/湯晴雯)\n
圖十二 屏東九如航空站內的旅遊中心(攝/湯晴雯)\n
圖十三 屏東九如航空站大門(攝/湯晴雯)\n
圖十四 屏東九如航空站內的行李轉盤(攝/湯晴雯)\n
圖十五 屏東九如航空站服務台上留置的留言(攝/湯晴雯)\n
圖十六 屏東九如航空站等候公車的座椅(攝/張筑婷)\n
\n
    </string>
    <string name="mirage77_string">
        屏東縣後壁湖遊客中心\n
        \n
文字--吳伯鴻 攝影--吳伯鴻、方譯梅\n
設施地址-屏東縣恆春鎮大光路七十九之四十三號\
目的事業主管機關-內政部營建署\n
管理機關-墾丁國家公園管理處\n
建造日期-2000年六月二十四日正式啟用\n
建造經費-八億六千四百餘萬元\n
\n
立於港邊的一棟龐然大物，很難想像是座「遊客中心」，諷刺的是，遊客們比較喜歡待在漁產豐富的漁會大樓裡，對於恍若海市蜃樓般的遊客中心則是嗤之以鼻。店家透露：「既然政府有心要幫助在地的觀光產業，為何在遊客中心興建完成以後，沒能積極督促及輔導，讓這座遊客中心變成在地觀光產業的殺手，因為遊客根本就不敢接近。」\n
\n
根據監察院糾正案文描述，該遊艇港相關設施於2000年二月十六日進行公開招標，由海洋傳奇開發股份有限公司取得經營權，年租金五百六十八萬元，租期九年(2009年四月十四日到期)，2000年六月二十四日正式啟用。墾管處為配合觀光漁業政策，於2003年元月一日報奉行政院核定「墾丁國家公園海域遊憩活動發展方案」，公告核定半潛艇活動之承載量為十艘(包含海洋傳奇已在經營的四艘、墾丁育樂有限公司二艘、墾丁海世界娛樂股份有限公司二艘、墾丁小海豚半潛艇企業社二艘)，但海洋傳奇開發股份有限公司對於政府同意其它六艘娛樂漁船於相同海域從事半潛艇之行為茲生不滿，於2008年七月九日主動函告要求終止「墾丁國家公園後壁湖遊艇港區部分區域出租營運管理契約書」後，並即停止給付每月應付的租金四十七萬三千三百三十三元，並於2008年七月三十一日向中華民國仲裁協會聲請提出仲裁事宜，要求墾管處賠償四千三百七十六萬元，墾管處分別於2008年八月五日、二十日及二十九日發函催繳租金，惟該公司均拒絕給付租金，墾管處遂於九月十一日以存證信函向該公司表明依租約第十五條終止租約之旨，嗣後因契約糾紛爭議，數次召開協調會，雙方最後達成協議於2008年十月三十一日終止租賃契約，惟迄今仍拒絕給付剩餘租金，墾管處遂依法提起訴訟請求租金給付在案。之後該公司於2008年十二月二十四日再行追加聲請一億二千五百五十五萬一千八百八十六元商業仲裁請求，但該案於2009年六月十二日被駁回，直至2010年五月十一日始停止營運並返還租賃物；此外，該公司未經本處同意違規營運半潛式玻璃底船而違反國家公園法第十三條第一項第八款之告發處分，該公司因不服於法定期間內向內政部訴願審議委員會提起訴願案，雖然經內政部訴願審議委員會決定原處分撤銷，但一連串的官商糾紛，已造成該中心形象受損，墾管處為挽救形象，於2009年四月十日商請國洋建築師事務所提出「後壁湖遊艇港設施整修及周邊環境改善工程」設計構想，計畫將四個分區進行入口意象區地標塑造、親水公園區環境改造、浮動碼頭區設施修繕、遊艇遊客中心周邊環境改善，優先辦理浮動碼頭區設施修繕工程，並於2009年底後續逐一完成。\n
\n
目前，總計耗費經費約為八億六千四百餘萬元的「後壁湖遊客中心」，只有地下層與公廁提供遊客短暫休憩之用，其它服務暫停。\n
\n
圖一 後壁湖遊艇港外招牌(攝/方譯梅)\n
圖二 後壁湖遊客中心外觀(攝/吳伯鴻)\n
圖三 後壁湖遊客中心一景(攝/吳伯鴻)\n
圖四 後壁湖遊客中心二樓(攝/方譯梅)\n
圖五 後壁湖遊客中心天花板(攝/吳伯鴻)\n
圖六 後壁湖遊客中心一樓(攝/方譯梅)\n
圖七 後壁湖遊客中心一樓(攝/吳伯鴻)\n
圖八 後壁湖遊客中心二樓外觀(攝/方譯梅)\n
圖九 後壁湖遊客中心一景(攝/吳伯鴻)\n
圖十 後壁湖遊客中心內部空蕩(攝/方譯梅)\n
\n      
    </string>
    <string name="mirage79_string">
        屏東縣恆春航空站(五里亭機場)\n
        \n
圖,文--郭芳均\n
設施地址-屏東縣恆春鎮省北路二段三百三十九號\n
主管機關-交通部\n
管理機關-交通部民用航空局\n
建造日期-2004年完工\n
建造經費-約五億三千九百萬元\n
\n                                      
沿著公路駛過蔚藍的海岸線，跟著路標來到了恆春航空站。空蕩蕩的停車場，地面返照著陽光的色彩，這是夏天的顏色和熱剌剌南台灣的溫度。廣大的平地，座落著一座紅瓦屋頂的航空站，四處無人，建築還算新，但就少了點人味。\n
\n
外面有著色彩鮮亮的塑膠椅，光亮的玻璃窗令人看不到裡頭，外頭空蕩的停車場景觀返照的清晰可見，就像是鏡子般反映出它原本的樣子。航空站裡空無一名旅客，除了有些許工作人員外，看看大約也不超過十人，其中打掃人員就佔了二人。\n
\n
空蕩的空間，只有工作人員的閒聊在迴盪，這個經由水泥牆建造的航空站，竟顯得如此無力，似乎可以輕易地被強烈陽光打穿。屏東恆春航空站，是為了響應當時行政院「國發計劃-挑戰2008觀光客倍增計劃」，縮短觀光客從遠方至墾丁時程所建的重大建設，總經費約五億三千九百萬元，辦理整地排水、跑滑道、停機坪、道路系統、停車場、航站塔台、員工宿舍、管線及雜項工程，於2004年完工，航空站設備齊全，但使用率卻不如預期。\n
\n
航空站一開始還有立榮、復興及華信三家航空公司經營，如今只剩立榮一家航空公司獨撐，但最後因載客率不斷下降，不得已從一天兩班改為一天一班，甚至到最後決定改成每周一、五、日晚間各飛行一班；再者由於恆春機場由軍用機場改建，受長達半年的落山風影響，啟航時間也經常因「天候因素」而停飛，而恆春航空站的使用率近乎停滯，但政府仍須花費鉅資維護。\n
\n
雖然根據交通部民用航空局恆春航空站表示，行政院公共工程委員會以2006年十一月二十八日工程管字第09500464140號函示，同意解除列管在案。但恆春航空站的沒落，意味著它已不屬於觀光客(觀光業)的第一考量，它已淪為過去的想法和結果，根本上的改變需要外在的關心和對當地的瞭解，才能真的興建符合當地需求的建設，如此才能活化航空站，讓航空站真實的被民眾所需要。\n
\n
圖一  紅瓦屋頂的恆春航空站外觀\n
圖二  恆春航空站外的停車場空空蕩蕩\n
圖三  服務鈴\n
圖四  空蕩的機場大廳\n
圖五  乏人問津的服務台\n
圖六  使用率頗低的候機室\n
圖七  恆春航空站出口\n
圖八  恆春航空站登機門\n
 \n       
    </string>
    <string name="mirage93_string">
        桃園縣大園濱海遊憩區服務中心\n
\n
文字--溫知穎  攝影--姚瑞中、溫知穎\n
設施地址  桃園縣大園鄉沙崙村十八鄰港口八十號\n
主管機關  桃園縣政府\n
管理機關  原委託大園鄉公所管理，縣府決定收回，交由農業發展局重新規畫利用。\n
建造日期  1994年至今\n
建造經費  1994年縣府花費一千四百一十一萬元興建，2001年再花八百萬元翻修。 \n
\n
位於桃園縣大園鄉的竹圍漁港，近年來已成為兼具休閒功能的觀光漁港，有賴於竹圍漁港周邊建設與漁港整治工程，使得此漁港與基隆碧砂漁港、石門富基漁港並稱為北台灣三大漁獲供銷重地。包括佔地七百坪大的漁產品直銷中心、2003年底完工的彩虹大橋，以及在經濟部商業司、中衛發展中心輔導下增加的觀海平台、太陽能風力發電裝置路標等設施，使竹圍漁港朝向多樣化的娛樂漁業及海洋休閒遊憩活動發展，成為漁港功能多元化之示範漁港。然而，觀光發展有成的竹圍漁港，其漁港大門入口的門面-大園濱海遊憩區服務中心，卻未能見到如此熱鬧光景。\n
\n
鄰近桃園客運終點站及西濱快速道路，經過竹圍漁港所設置的牌樓，可見一座鯨魚的景觀造型，以及一輛M41A3型坦克車，大園濱海遊憩區服務中心便設置於此。1995年，桃園縣政府興建遊憩中心建築本體費用約一千四百多萬元，外牆是由磚紅色磁磚鋪成，共有四層樓，整棟一、二樓四百三十坪，增建三、四層樓約六十坪，整體維護尚可，但是門窗緊閉，鐵窗鏽蝕，主要出入口也拉下了藍色鐵捲門，禁止民眾任意進入，只能從蒙上灰塵的窗戶及鐵門縫中窺見建築內部。除了堆放少數雜物與大型龍舟外，其餘地方皆為閒置狀態，唯有廁所可以使用。\n
\n
2001年再花八百萬元翻修，僅僅營運一年就閒置了，每年還需耗費一百萬元作為水電、保全的管理。縣議員徐其萬認為，沙崙村現有的村活動中心、老人集會所、村辦及社區發展協會、守望相助隊辦公室，即將因航空城計畫徵收而在三年後拆除。建議縣府將大園濱海遊憩區服務中心，交由沙崙村及發展協會當多功能活動中心管理維護，推廣農漁特產，活化創造商機。\n
\n
由於大園濱海遊憩區服務中心缺乏管理且無法有效運用，因此經濟部中小企業處將其納入102年度青年創意滅飛計畫的館舍之一，廣邀全國青年齊心恢復各地閒置館舍生機，使其得以全面活化而永續經營，後續並將輔導標的館舍所屬地方政府，參考優勝團隊提案內容，以爭取經濟部地方產業發展基金挹注活化。\n
\n
圖(一) 大園濱海遊憩區服務中心大門(攝影/姚瑞中)\n
圖(二) 大園濱海遊憩區服務中心正面(攝影/姚瑞中)\n
圖(三) 大園濱海遊憩區服務中心側面(攝影/姚瑞中)\n
圖(四) 大園濱海遊憩區服務中心背面(攝影/姚瑞中)\n
圖(五) 大園濱海遊憩區服務中心中庭(攝影/溫知穎)\n
圖(六) 大園濱海遊憩區服務中心一樓(攝影/溫知穎)\n
\n
    </string>
    <string name="mirage100_string">
        基隆原住民會館 \n
        \n
文--林佳臻     圖--林佳臻,柯鈞耀\n                                     
設施地址-基隆市中正區海濱里正濱路一百一十六巷七十五號\n
主管機關-行政院原住民族委員會\n          
管理機關- 基隆市政府\n          
建造日期-2000年\n
建造經費-會館約五千多萬元，廣場新建工程約二千九百四十九萬元，2005年市府又花費四千二百萬元改善會館周邊環境景觀，硬體工程總計一億三千多萬元。\n 
\n
基隆原住民人口不多，約七千五百多人，占基隆人口比例約百分之一點八，卻非常幸運有一個原住民會館。會館位在中正區正濱漁港旁的八尺門，會館興建時曾延宕五、六年之久，先是工程包商倒閉，後有建地移位等。事實上「基隆市原住民文化會館新建工程」及「基隆市原住民文化廣場新建工程」在2004年時曾被監察院糾正，經查證確有發包後延宕開工、計畫進度嚴重落後、未善盡管理職責等疏失、建築師規劃設計不當、監造不實等問題，依監察法第二十四條提案糾正，基隆市政府當年也承認過失。\n
\n
該館於2000年開始新建，會館本身就花了五千多萬元，廣場新建工程花費二千九百四十九萬元，全由行政院原住民委會員補助基隆市府。基隆市府則花了四百三十萬元蒐羅了三、四樓的原住民展品，包括原住民服飾、工藝品等等；2005年市府又花費四千二百萬元改善會館周邊環境景觀上，最後好不容易在2005年四月十日開幕。五層展館加地下一層，總佔地面積九千多坪。\n
\n
一樓是可外借舉辦活動的活動中心，現場有一小舞台，與幾張鐵椅子，卻不見相關表演資訊。二樓為托兒所及舞團訓練教室，目前閒置不開放。三、四樓為各族文物展示，收納原住民各族文物兩百件以上，包括服飾、竹編、陶藝、木雕、農漁器物、織布機、獨木舟等等。四樓展區設有小型生活技藝表演體驗場與多功能多媒體簡報會議廳，五樓則提供原住民五間寄宿套房。五樓旁邊有連接通道與山區吊橋，圖騰石柱、石板屋、圖騰板、雕像、石雕板、表演廣場、吊橋、步道等戶外設施，雖然這一連串的戶外設施與技藝表演體驗場做的很豪華，卻十分冷清，只有三、四樓展覽館陳列的文物規畫得還算不錯。2010年五月前往參觀時，整棟建築物與戶外設施除了我們、工作人員與附近居民外，並沒有別的參觀者。\n
\n
據中國時報2005年的報導，當時基隆原住民會館的使用情形就是如此冷清了，2010年的情況並沒有好轉。詢問看顧展場的替代役男，他的說法是有時會有遊覽車帶著一團團的人前來參觀。但詢問旁邊廣場帶小孩來玩的當地婦人說，似乎沒有看過那種情形，當我詢問家人有關這個原住民會館的狀況時，他們也對這個館的存在一無所知，實際參觀與使用情況似乎與替代役男說法有所出入。根據基隆市政府表示，2009年開館三百零五天、參觀或使用人數為一萬五千八百四十四人次、展演及活動一百一十七場次。2010年一至六月開館一百四十九天、使用人次為五千三百四十人次。平均一天約為三十五人次至五十人次之間，也算是低使用率的原住民文物館之一。\n
\n
該館官網裡最近一次更新的活動資訊還停留在2008年，而活動中心、托兒所、多媒體會議室，表演廣場的功能目前都是停擺的。2005年中國時報報導的狀況也是寫到，基隆原住民會館開館以來門可羅雀…平日參觀人數僅約二十人…。政府在全台各地廣建原住民園區，但大部分的功能都不彰，是否能夠結合當地原住民團體一同規畫活動、彼此交流，發展在地原住民的特色，進而能有效利用空間資源呢？\n
\n
\n
圖一   基隆原住民會館旁的圍牆畫滿了原住民圖案(圖/林佳臻)\n
圖二   地面五層樓，地下一層樓的基隆原住民會館(圖/林佳臻)\n
圖三   不開放的二樓只貼了一堆過期的原住民海報(圖/林佳臻)\n
圖四   展覽區展覽豐富(圖/林佳臻)\n
圖五   各族小雕像(圖/林佳臻)\n
圖六   從三樓展館拍攝外牆圖案(圖/林佳臻)\n
圖七   展場一景(圖/林佳臻)\n
圖八   一樓活動中心的舞台，不知道上次這裡有表演是何年何月的事了? (圖/林佳臻)\n
圖九   已暫停營業的咖啡廳(圖/柯鈞耀)\n
圖十  戶外的原住民雕塑(圖/柯鈞耀)\n
圖十一  戶外原住民廣場上的圖騰石柱(圖/柯鈞耀)\n
圖十二   美麗的表演體驗場使用率極低(圖/柯鈞耀)\n
\n        
    </string>
    <string name="mirage104_string">
        雲林縣北港第一公有零售市場\n
\n
文字/馬辰諭  攝影/馬辰諭、廖婉婷、姚瑞中 \n
設施地址  北港鎮東華里中山路一百四十二號\n
主管機關  經濟部中部辦公室\n
管理機關  雲林縣北港鄉公所\n
建造日期  1998年\n
建造經費  約七億元\n
\n
北港第一公有零售市場對面即是著名的北港媽祖朝天宮，外觀宏偉的市場建築造型宛若垂簾頂冠，嵌著一面巨型卻無法使用的影音牆，再與旁邊第二公有零售市場(媽祖文化大樓建築物)的包夾之下，位於正中央低處的古蹟廟宇顯的有些壓迫之感。\n
\n
這棟大樓名為宗聖臺，是當地著名的BOT案（合併第四零售市場，三十六年歸長展公司經營），從較早期的遊客日記可得知，這棟建築物以前曾經被用作香客大樓使用，2013年七月初踏查這棟建築物的時候，恰巧遇見居住在宗聖臺四樓以上的住戶(龍華富貴市)，這棟建築物地下一樓到地上二樓為市場攤販設置攤位，四樓到頂樓則為公寓，從現住戶口中得知，這個市場剛蓋起來的時候雖然熱鬧，但過了一兩年，攤商發現這裏面沒有人潮，露天攤商的生意比建築物裡面好的多，因此這個市場便從此靜悄悄地空了下來。\n
\n
住在這裡的住戶無奈的說，住在這裡的人也是來來去去，只要逢年過節，北港朝天宮盛大舉辦的祭祀活動，雖然吸引了全台最熱鬧的觀光財，但同時也為周遭居民帶來不少外部成本，使得這裡的住戶通常居住不過兩三年便會搬走，主要理由正是擾人清夢的炮竹噪音，導致宗聖堂四樓以上的入住戶數偏低，雖然位於精華地段，也吸引不了投資客置產買房。\n
\n
走進位於地下室的市場攤販，滿地可見崩落的天花板、菸蒂與垃圾，黑暗且安靜無聲的喚起人最原始的恐懼，天花板上不時有老鼠跑過，細碎腳步聲因而造成的粉塵崩落，不通風的環境與悶窒空氣，讓我想盡快按下快門並離開此處。\n
\n
僅數步之隔，這裡的空氣似乎凝結了所有被周圍嘈雜所拋棄的東西，過往小餐廳的桌椅凌亂地灑在地上，招牌傾斜且管線外漏，大廳電梯玻璃上經年累月的塵土模糊了對外的視野，看見室內如此荒蕪與外頭人潮鑽動的巨大對比，不禁遙想，在過往歷史中，北港第一市場曾經也僅是臨時攤販聚集的平面市場，遭逢祝融之災後，BOT改建成現在的大樓模樣卻是一敗塗地。\n
\n
這棟建築物，就此變成徘徊在朝天宮旁消散不去的巨大幽靈，遮上眼可能看不見，但卻是確實存在的巨大閒置市場。\n
\n
圖(一) 北港第一公有零售市場建築整體外觀(攝影/姚瑞中)\n
圖(二) 北港第一公有零售市場招牌(攝影/廖婉婷)\n
圖(三) 北港第一公有零售市場中庭(攝影/姚瑞中)\n
圖(四) 北港第一公有零售市場中庭側景(攝影/姚瑞中)\n
圖(五) 北港第一公有零售市場挑高中庭內结滿蛛網的迴旋樓梯(攝影/姚瑞中)\n
圖(六) 北港第一公有零售市場地下一樓天花板崩塌(攝影/馬辰諭)\n
圖(七) 北港第一公有零售市場一樓(攝影/馬辰諭)\n
圖(八) 北港第一公有零售市場三樓(攝影/廖婉婷)\n
圖(九) 北港第一公有零售市場三樓販賣處(攝影/馬辰諭)\n
圖(十) 北港第一公有零售市場三樓(攝影/廖婉婷)\n
\n       
    </string>
    <string name="mirage112_string">
        新北市汐止區文化中心  \n
                              \n      
文字--方譯梅  攝影--張竣昱、姚瑞中\n
設施地址  新北市汐止區大同路二段四百五十一號\n
主管機關  新北市政府文化局\n
管理機關  汐止區公所\n
改建日期  2011年六月落成\n
改建經費  升格前的臺北縣政府撥款五千萬元經費興建文化中心，文化中心整建工程至2010年十二月十日，結算金額為二千七百五十四萬元；展覽館約花費三百萬元。\n
\n
幾個月前汐止文化中心的新聞一篇篇被報導出來，「蚊子館」和「違建」充斥標題，在台北開發將近飽和的地方，政府決策、開闢的公共建設應該要更加謹慎，一但失誤，會被媒體放大，因為那不是在人煙罕至的地方，而是矗立在大眾生活之中。\n
\n
汐止區文化中心的前身分別為圖書館及民眾活動中心，汐止區公所在改制之前，將兩棟建築物中間的空地連接，改建成汐止區文化中心，一大片落地玻璃映射出來往的人們，新建成的一樓陳列館裡沒有展覽館該有的樣子，雜物桌椅隨意放置堆疊，更顯得閒置空間之巨大。\n
\n
為何這座建築物在落成二年後仍無法使用呢?根據2013年四月七號自由時報的報導：「城鄉發展局表示，汐止區文化中心位於汐止都市計畫部份公園用地（公五）及機關用地（機五）內，在七十年取得使用執照開放使用；汐止都市計畫第二次通盤檢討，於九十三年一月十三日發布實施，修訂土地使用分區管制要點，因汐止缺乏公園綠地，當時才會規定公園用地不得做為多目標使用。城鄉發展局指出，後來考量汐止分館是在修訂之前就已存在的既有建築物，且分館整建工程是為了提供民眾更多元的藝文休閒場所，等文化局提出都市計畫變更，經相關單位核准就可辦理都市計畫個案變更。」\n
\n
落成兩年後仍然以違章建築的身分在苦苦等待申請建照，其間不開放給民眾使用。這個案例，似乎從完成的那一刻起，就因行政程序冗長以及法令等原因，籠罩著前景堪慮的陰霾。\n
\n
圖(一) 新北市汐止區文化中心外觀(攝影/姚瑞中)\n
圖(二) 2010年六月落成的汐止區文化中心(攝影/張竣昱)\n
圖(三) 玻璃窗之間的固定架樣式，卻讓窗明几淨的文化中心形同某種禁地(攝影/張竣昱)\n
圖(四) 新北市汐止區文化中心內部空間(攝影/張竣昱)\n
圖(五) 從汐止分館二樓窗戶看內部(攝影/張竣昱)\n
圖(六) 從圖書館二樓貫穿文化中心的天橋，僅供身障人士通行(攝影/張竣昱)\n
\n        
    </string>
    <string name="mirage114_string">
         新竹市公有竹蓮零售市場三樓\n   
\n
文字--何孟璇  攝影--何孟璇、莊雅鈞、姚瑞中\n
設施地址  新竹市竹蓮街十五號\n
主管機關  經濟部\n
管理機關  新竹市政府\n
建造日期  1994年完工，1999年七月一日啟用\n
建造經費  近一億二千萬元\n
\n
新竹市的竹蓮市場、中央市場、關東市場以及南寮市場都被監察院指出部分樓層長期閒置及使用效能低落，才剛踏查了中央市場和關東市場，來到竹蓮市場，第一眼感覺到最大的不同，就是竹蓮市場外的路特別寬。感覺是那種可以從某一地直通另一地的最佳路徑，一定要開車，在台灣演小小的公路電影。\n
\n
所以，竹蓮市場就有點像是公路上的補給站了。可能是因為腹地大，自然就在比較地廣人稀的地方了。\n
\n
在網路部落格上看到有人在2011年撰寫逛菜市場的心得，甚至稱呼「最時尚的竹蓮市場」，一樓是雜貨區，二樓是生鮮和美食區，都深得他心；但這時卻忽然迸出一句─好像沒人知道三樓是什麼?\n
\n
部落客講得輕鬆，經濟部中部辦公室可不輕鬆。曾提出《傳統零售市場更新改善修正計畫》，就以竹蓮市場為例，討論傳統市場「公辦民營」模式的優劣。這份計畫認為公辦民營模式，由政府先做好建設，承租業者則可做整體性規劃、設計經營活動，比起政府經營來得彈性而有效率。可是在攤商協調以及硬體設備不符現代商場需要的部分，卻是個大問題。\n
\n
其實問題就出在三樓，老實說我進入竹蓮市場，看到一樓、二樓都還有營業，甚至二樓的熟食區在下午三點還擺著熱騰騰的食物。市政府為活絡市場還有加強一、二樓動線，曾在1998年十一月增設自動走道(電扶梯)及空調等硬體設備，但卻未包含三樓部分，肇致三樓層從1994年完工後就閒置了。\n
\n
到三樓的時候，迎面而來是一整片的白，雖然地上擺放了一些可能是樓下攤商的貨品，但整體感覺就是白的。也難怪在2012年六月二十八日，新竹市議會決議通過，將竹蓮市場三樓規劃為圖書館使用，因為它就是給人一種白白的感覺啊!目前則由市政府文化局辦理規劃設計。不知道什麼時候會出現一個在菜市場樓上的圖書館。\n
\n
不過三樓空歸空，居然在下去電扶梯的圍牆旁還有落葉的造景。看到電扶梯其實我很感動，會覺得這是有將行動不方便的人也考慮在內的設計，雖然最主要的原因可能是要承載像大賣場的那種手推車。沿著不會動的電扶梯走下去，你會發現樓層之間的電扶梯是交錯的。加上那個朱紅的牆壁，當下真的想到電影《重慶森林》梁朝偉在電扶梯上，王菲總想要偷看的那個場景。\n
\n
有時候也會想，閒置難道不好嗎，就像人生總要留一點空白的地方啊!閒置的三樓，為什麼不能就讓攤商拿來放物品用呢？雖然建造時並不是那個用途，但原本在建造時忽略了攤商貨品堆放的需求，在這個閒置的空間中被滿足，有那麼不好嗎？唉!我想我只是太喜歡那個靜止的手扶梯，有一點私心希望它可以就一直暫停在那裡吧!\n
\n
圖(一) 新竹市公有竹蓮零售市場外觀全景(攝影/姚瑞中)\n
圖(二) 新竹市公有竹蓮零售市場三樓一景(攝影/何孟璇)\n
圖(三) 新竹市公有竹蓮零售市場三樓全景(攝影/姚瑞中)\n
圖(四) 新竹市公有竹蓮零售市場二樓連接三樓的走道(攝影/姚瑞中)\n
圖(五) 新竹市公有竹蓮零售市場二樓連接三樓的走道(攝影/何孟璇)\n
圖(六) 新竹市公有竹蓮零售市場三樓一景(攝影/莊雅鈞)\n
圖(七) 新竹市公有竹蓮零售市場三樓一景(攝影/莊雅鈞)\n
\n
    </string>
    <string name="mirage115_string">
        新竹縣產業交流中心迎風館(原關西農民活動中心)\n
                                             \n
文字--莊雅鈞 攝影--莊雅鈞、莊耀嘉、李欣益\n
設施地址  新竹縣關西鎮中山東路九號\n
主管機關  文化部\n
管理機關  新竹縣政府\n
修建日期  2005年完工開幕\n
修建經費  一億零七百餘萬元\n
\n
座落在關西鎮的新竹縣產業交流中心迎風館，前身是關西農民活動中心，此館造型特殊，主場館地上二層，地下一層，頂層是個大笠嬤，佔地約一千多坪，使用面積頗大。2005年落成之後一度閒置，再利用的情形也不理想，曾經引進紅頂藝人表演而喧騰一時，2012年底因租約到期再次關門。\n
\n
除了因合約到期，縣府未與業者續約之外，更被監委和審計部新竹縣審計室查出，迎風館自1997年起就屬於機關用地，多年來只有展示使用執照，未取得展演與社教功能使用執照，過往的演出都屬非法營業，因而遭到監察院糾正。2013年六月，縣政府終於成功申請多功能使用執照，目前迎風館已符合展演活動用地。\n
\n
2013年四月，來到斥資二千多萬元進行整修消防設備的迎風館，踏入正在整修的內部空間，到處都是鷹架與工具，縣府打算完工後重新招標，但未來能否正常營運仍有待觀察。\n
\n
圖(一) 新竹縣產業交流中心迎風館外觀(攝影/莊雅鈞)\n
圖(二) 新竹縣產業交流中心迎風館側面(攝影/莊雅鈞)\n
圖(三) 新竹縣產業交流中心迎風館內部(攝影/莊雅鈞)\n
圖(四) 新竹縣產業交流中心迎風館一樓大廳(攝影/莊耀嘉)\n
圖(五) 新竹縣產業交流中心迎風館一樓看板(攝影/莊耀嘉)\n
圖(六) 2010年的迎風館鑽石劇場外觀(攝影/李欣益)\n
\n
    </string>
    <string name="mirage118_string">
        新竹生物醫學園區\n
文字,攝影--郭芙志\n
設施地址：新竹縣竹北市生醫路二段16號\n
目的事業主管機關：國科會、經建會。\n
執行單位：有關生醫園區目前權責單位分工如下-衛生署主導規劃醫學中心，國科會設置國家型生醫科技與產品研發中心，經濟部負責產業及育成中心，生技標準廠房則由科管局負責營運管理。\n
\n
建造日期:行政院於2003年三月二十八日核定新竹生物醫學園計畫，其中計畫時程規定台大須於2003年三月成立「新竹生物醫學園區籌備處」，四月甄選顧問公司委辦細部規畫及設計，2004年六月醫學中心發包施工，2006年八月園區營運。園區籌備處：台灣大學應於2003年三月完成，但到2003年十一月才正式啟用；園區整體公共基礎工程發包及施工應於2003年十二月完成，但到2005年八月才完成，進度落後一年八個月。\n
籌建經費：至2008年七月已執行一百零二億六千九百萬元\n
\n
2010年十一月二十七日，天氣晴朗。騎車來到新竹生醫園區，映入眼簾的畫面讓人百思不解。根據行政院於民國九十二年(2003)核定的新竹生醫園區計畫，民國九十五年(2006)就應該要開始營運。四年之後走進這塊園區，放眼望去只有一棟沒有在使用的地下停車場，以及正在興建的生技標準廠房，其餘盡是長得比人還高的芒草。\n
\n
走進生醫園區的地下停車場，每道大門都是鐵門深鎖，標示燈也殘破不堪，同時出現「尚有444個停車位」、「車位已滿」的詭異畫面，顯示這裡已經被遺忘許久，沒有人在使用這個停車場。再往裡面走一些，發現除了地下停車場和興建中的生技廠房外，其實還是有一些造景建築物，比如說景觀餐廳以及景觀步道等等。但是景觀餐廳沒有人煙，往景觀步道旁的水道一看，水面上漂浮的奇怪雜質倒讓人誤以為這是水溝，不是景觀的一部份。\n
\n
仔細探查新竹生醫園區的來龍去脈，才發現生醫園區的負責單位幾經更迭，從民國九十二年(2003)到現在九十九年(2010)，七年的時間裡許多籌建計畫開始沒多久就被暫停，而預算都消失在暫停的籌建計畫裡。令人不解的是，從一開始政府好大喜功搶先啟用新竹生醫園區，啟用當天，除了服務中心與地下停車場外，仍然黃沙一片（引用頻果日報記者談曉泉的報導），讓與會來賓一頭霧水。監察院公報二六四五期 (98)院台財字第0982200124號第二十頁已明確指出，關於新竹生醫園區的籌建至少已花費一百零二億元，到現在還在陸續增加中。令人百思不得其解的是，這一百多億元都花到哪裡去了？\n
\n
從荒涼的啟用典禮到現在，依然是一樣的光景，一座地下停車場、一個服務中心，只多了一個正在營建的生技廠房。前台灣大學校長，前新竹生醫園區籌備處主任陳維昭在中國時報發表一篇文章《新竹生醫園區延滯的真相》(2009/04/22)指出：「台大九四年八月完成公共工程發包，預計九八年醫學中心即可全面啟用，協助政府達成「挑戰二○○八」的承諾。而就在上下同心衝刺的同時，政治干預忽起。九四年，台大發現有外力介入工程採購工作，故對人事酌予調整，並增設副主任加強行政程序管控。九四年七月科管局李界木局長來函，欲介入台大本案之人事安排，遭婉拒後，九四年十月，行政院由吳榮義副院長召集各部會召開「新竹生物醫學園區指導協調會第一次會議」，台大不但未獲通知與會說明報告，該會議更直接指派由衛生署成立財團法人組織負責推動本案。台大於多次會議及公函力陳本案中止委託可能產生之延宕影響及後果，但國科會陳建仁主委及經建會張景森副主委均未採納。」因為政治干預而影響負責單位的人事更迭及生醫園區的籌建，讓人只想問一句話：錢都到哪裡去了？因為不正確的政策讓一個興建計畫流失了多少費用？\n
\n
現在的生醫園區將會陸續興建其他建築，佇立在一片荒蕪中，只希望政府單位能記取前車之鑑，不要再有類似的事情重演了。\n
\n
圖一 新竹生物醫學園區全區配置圖\n
圖二 新竹生物醫學園區大片圖地仍是荒煙蔓草\n
圖三 新竹生物醫學園區一隅\n
圖四 被雜草覆蓋的新竹生物醫學園區招牌\n
圖五 新竹生物醫學園區一景\n
圖六 新竹生物醫學園區內部一景\n
圖七 新竹生物醫學園區內乾涸的河道\n
圖八 新竹生物醫學園區內正在興建中的生技廠房\n
圖九 大門深瑣的新竹生物醫學園區地下停車場\n
圖十 新竹生物醫學園區地下停車場外的電子車位告示板\n
圖十一 新竹生物醫學園區地下停車場入口\n
圖十二 新竹生物醫學園區地下停車場一景\n
圖十三 新竹生物醫學園區地下停車場行人出入口\n
\n        
    </string>
    <string name="mirage128_string">
        嘉義縣故宮南院願景館 \n
        \n
圖,文--劉怡婷\n
設施地址-嘉義縣太保市故宮大道一百八十五號\n
主管機關-嘉義縣政府\n
管理機關-嘉義縣政府文化局\n
建造日期-2002年故宮提出分院構想。2003年十一月十九由前總統陳水扁主持動土。2004年三月園區開工。2006年六月十四日願景館開館\n
\n
建造經費-故宮南院總工程經費約六十五億元。願景館經費包括嘉義縣政府自籌六百六十八萬六千元、交通部觀光局補助一千五百萬元、搬遷又花了九百多萬元，合計三千零六十八萬六千元。\n
\n
2002年在前任院長杜正勝主導下，故宮提出將在太保、高雄左營和台中大墩三個地點擇一設立分院，最後由行政院核定太保出線。當時考量因素是為了平衡南北文化資源，讓南部民眾享受世界級文化資產。於是故宮南院被賦予兩大使命，一是在亞洲藝術的格局中運用故宮現有院藏，創造文物新生命。二是在台灣進行「亞洲再發現」，故宮南院將定位為亞洲文化藝術的博物館，運用各項高科技展示方式，加上獨特的建築設計，把歷史意義與古老文物呈現在大眾眼前。\n
\n
整個南院院區佔地七十五公頃，預計將有主題庭園、人工湖園景，將成為嘉南平原新地標。一旁的太子大道設計為六十公尺的公園道路，除了寬度是一般二十公尺平面道路的三倍之外，更包含親子遊樂設施、遊客中心、公園景觀植栽、廣場造景及自行車道等工程，目標是在故宮南院旁，建構一處像是巴黎香榭大道的景觀道路。同時，太子大道將成為縣治特區與故宮南院的連結臍帶，從而象徵嘉義走向亞洲、擁抱世界的未來展望。2009年三月三十一日嘉義縣縣長陳明文在公開信中表示，故宮南院落腳嘉義，是公元2000年民進黨執政後，基於「文化分權、縮短南北落差」的理念，在嘉義縣各界通力合作下，共同爭取而來的跨世紀重大建設，為了這一刻，嘉義人足足等待了五十年。\n
\n
當地許多民眾也樂觀其成表示，有了故宮南院，南部民眾就不必大老遠到台北欣賞價值不菲的文物，十分方便，不僅能夠促進南部地方文化發展，更能帶動地方周邊產業。但也有民眾覺得平衡南北差距不一定要這樣做，可以設立像是台灣文物博物館或科學館，而不是分南北兩院，世界上享譽國際的博物館沒有一間設有分院，古物集中保管，絕對會比分散兩地要安全。其實在外國人眼裡看來，故宮一直是中華文物重鎮，只需定期將部分文物南北相互交流，必能替嘉義或是其它南部地區帶來大量觀光人潮，繁榮地方產業。結果相關主事單位卻延伸擴大台灣文化主體定位的企圖心，讓南部分院的興建成了一道繁複艱難的考題，使得民眾難免認為故宮南院只是政黨選戰中的一步棋子，或是炒完地皮之後可能閒置的大型文物館。\n  
\n
為了提高縣民信心，縣府在未來院址上蓋了一座「故宮南院願景館」，原本是作為故宮博物院相關文物的展示館，並規劃作為故宮南部工程建設期間的辦公室使用，斜梯設計的屋頂，是為了讓嘉義鄉親得以登高眺望六十年來嘉義縣最重要的文化建設，目的在於使大眾事先了解未來的南院氣象。2005年十一月十九日願景館風光開幕剪綵，政治人物暢談願景，願景館內部千餘坪展場，展示分院籌建之過程、設計圖、建築模型及國外具指標性意義的博物館例子。不過耗資三千萬元的這座館舍土地並非縣府所有，而是向私人租用，2009年九月租約到期，縣府又花了九百多萬元、動用十三部挖土機遷移重達三萬公頓的願景館主體建物。\n
\n       
2010年五月三十日下午前往故宮南院拍攝，由照片可以得知，願景館現下情況，館外一片狼藉，垃圾雜草遍佈，順著屋頂的斜梯爬上願景館高處，往窗內一望，現場滿地都是散落的管線建材，門窗亦蒙上層層灰塵。根據官方說法，此乃正值內裝工程施工期間，2010年九月底，嘉義縣文化局將入駐辦公。\n
\n
故宮南院原本規劃2008年完工啟用，後來政策跳票，延至2010年完工，並可順利於2011開館，2009年三月十九日故宮院長周功鑫指稱南院定位為「花卉文化博物館?!」引起政壇震盪；2009年總統馬英九輔導翁重鈞選縣長時，開出故宮南院將於2012年春天完工開館的支票，並啟動倒數計時器。不過值得慶幸的是嘉義縣政府目前正積極籌組「嘉愛故宮促進會」，計畫邀請藝文界人士，一同督促故宮博物院南部分院之進度。\n
\n
未來的故宮南院將是亞洲藝術的研究中心，還是一望無際的農地？看著馬路旁毛公鼎般的倒數計時器，不免心生懷疑，一切似乎就如詭譎多變的台灣政壇，仍存未定之數。\n
\n
圖一  故宮南院願景館外觀\n
圖二  故宮南院願景館一景\n
圖三  可眺望對面的故宮南院預定地\n
圖四  故宮南院願景館樓梯\n
圖五  故宮南院願景館內景\n
圖六  故宮南院願景館旁的倒數計時器\n
\n
    </string>
    <string name="mirage134_string">
         彰化縣鹿港鎮生態性休閒公園\n
\n
文字,攝影--廖婉婷\n
設施地址  彰化縣鹿港鎮中正路五百八十八號\n
主管機關  內政部\n
管理機關  彰化縣政府觀光旅遊局\n
建造日期  2002年完工\n
建造經費  一億一千一百八十萬四千元\n
\n
談到政治時，彰化縣總免不了被調侃為「黑道的故鄉」。鹿港生態性休閒公園的風波在當年，可說是鎮民們茶餘飯後的話題。生態性公園在有記憶以來，便不是一個受歡迎的地方，小時候就曾耳聞許多傳言，幽靈公園、鎮長涉入貪污案、遊民與吸毒者的盤據地等等。而事實上也跟傳聞差不了多少，只要是附近的居民大多知道，生態性公園的前身是雜草叢生的墓園，若非公園旁的勞公教育學院轉型，吸引觀光客和進香團入住，平時鮮少人會經過這裡。\n
\n
原本期待公園完成之後看好的房地產情勢，在生態性休閒公園二期工程弊案之後降到冰點。高達九千萬元的工程款項牽扯前鎮長、公所長等，連帶起訴了十四位官商。而當初以生態保育為出發點的這座公園，卻違背了生態的主體性，過度密集種植，造成大量植物死亡，移植枯木，吸引根本不在本地棲息的鳥類，被當地環評人士批評的一文不值。完工之後因為長期荒廢加上缺乏管理，2004年元月更驚傳一起命案，為鹿港鎮民種下一顆毒瘤。\n
\n
聽來可怕的傳言對我來說卻充滿了吸引力。常逢假日之時，帶著小狗到廢墟般的公園裡冒險，記憶當中的公園充滿陰森感，茂密樹木遮避著陽光，每當微風吹過總是有股涼意爬上背脊。入口處的溫室約莫有三層樓高，玻璃幾乎被打破；爬藤植物猖狂地佔據整面牆壁，光線從破碎的玻璃間穿透進來，彷彿時間被凍結在這裡，一個被世界遺忘的地方。那是我小時候對公園的記憶，神秘而破敗的廢墟印象，幾年來不曾改變過。\n
\n
時光荏然，公所有鑒於鎮民的埋怨，2010年發包將公園重新整理，當我再度造訪時已跟小時候不同。大量的樹木被砍伐，原本荒廢的溫室裡玻璃皆被清除，任憑風雨穿透沒有玻璃的溫室，簡易的照明燈裸露著，在風中發出嘎嘎聲響，被活化成空無一物的大涼亭。標榜生態造景的水池也生出雜草，旁邊兩坪不到的機具室裡淹滿了水，水中還有悠游的小魚。整建後的公園增加了視覺的穿透性，但也只是消極地採取簡單的維護措施；曾經深深令我著迷的廢墟如今也只剩空殼，像是弭平過去所犯下的錯誤一般，把過去看似荒謬的證據都掩埋掉了。建設的目的往往決定自身的成敗，鹿港生態性公園案最終走向了自我毀滅的道路，公園在不斷改建之下早已面目模糊，不知為誰存在。\n
\n
回顧鹿港生態性公園的歷史，就像在看一場上演十年之久的荒謬劇，戲中有的角色入獄服刑、有些逍遙法外，唯獨身為觀眾的鹿港鎮民笑不出來而已。\n 
\n
圖(一) 鹿港鎮生態性休閒公園水池長年乾涸\n
圖(二) 鹿港鎮生態性休閒公園生態池一景\n
圖(三) 鹿港鎮生態性休閒公園溫室已沒有溫室的機能\n
圖(四) 鹿港鎮生態性休閒公園溫室活化採取敲破所有玻璃、淨空室內\n
\n
    </string>
    <string name="mirage144_string">
        澎湖縣馬公市光榮社區活動中心\n
                                   \n                
文字,攝影--林潔心\n
設施地址  澎湖縣馬公市光榮里三多路四百三十七號\n
主管機關  澎湖縣政府\n
管理機關  馬公市公所\n
建造日期  2010至2011年底\n
建造經費  約二千萬元\n
\n
2013年六月初，我來到澎湖縣馬公市光榮里靈光殿前的光榮、光明社區活動中心舊址。鏽跡斑斑的樓面上，可辨識已剝落的幾個大字「馬公鎮光榮里光明里活動中心」，門口卻有塊尚未褪色的牌子寫著「光榮社區照顧關懷據點」。見廟前階梯和樹下有一些里民坐著乘涼聊天，便前往詢問。據了解，眼前這棟陳舊的社區活動中心已使用二十幾年，自2010年十一月起，在光榮社區發展協會的推動和部分縣議員支援下，這裡成為了光榮社區照顧關懷據點，內部設置有卡拉OK、棋藝、量血壓器、體重測量器、報章雜誌、撞球、桌球等，且不定期舉辦各項活動以關懷社區銀髮族。\n
\n
然而位於不遠處，由馬公市公所監督興建的社區活動中心新址，卻並沒有如期發揮應有功能，引起諸多里民不滿。2011年底完工後，申請使用執照時，正值新舊法令變更，因新法令要求增加無障礙設施，且也有不同的消防安全要求，市公所只好變更設計重新申請。但是變更諸多設計後，卻無法爭取到經費改善這些問題。於是，市公所認為先取得使用執照比較重要，只好將一樓先做為儲藏室，等爭取到經費改裝，消防安檢過了，才將其變更為活動中心。\n
\n
即便如此，當我來到新址前，仍然可見明顯的閒置現象，建築物額前題的金色大字已經鏽蝕、大門深鎖，透過玻璃可見一樓空無一物，樓前更成為附近里民的停車場，雜草也十分茂盛。\n
\n
花了近兩千萬元公帑，以新舊法令變更為由而不曾發揮功能的社區活動中心，也難怪會引起民怨了。\n
\n
圖(一) 舊馬公鎮光榮里、光明里活動中心外觀\n
圖(二) 舊馬公鎮光榮里、光明里活動中心入口\n
圖(三) 新落成的馬公鎮光榮社區活動中心外觀\n
圖(四) 馬公鎮光榮社區活動中心一樓為空無一物的馬公市文創展演場\n
\n
    </string>
    <string name="mirage154_string">
        高雄市前鎮觀光魚市 \n
        \n
圖,文--謝政峰
設施地址-高雄市前鎮區漁港南一路三十五號\n
主管機關-行政院農委會魚業署\n
管理機關-高雄市政府海洋局\n
開幕日期-2004年二月二十二日\n
建造經費-一億二千萬元\n
\n
來到高雄市前鎮漁港時，詢問常跑這一帶的司機何處是觀光漁市?但連司機都不曉得這裡有所謂的觀光漁市存在，可見前鎮觀光漁市的名字已經在這裡消失好一段時間了。\n
\n
前鎮觀光漁市原先目的，是打造出全台第一座集合消費、觀光、休閒功能的大型農魚貨直銷中心，因此便建造成了一艘船隻形狀的建築，俗稱「石頭船」的觀光魚市。根據高雄市議會第五屆第五次大會決議、自2003年七月一日起至2008年六月三十日止，計五年出租予高雄區漁會，漁會曾於2004年二月二十二日及2004年九月二十五日分別辦理兩次開幕活動，2004年二月二十二日的那一場開幕式，甚至包括前總統陳水扁、高雄市長謝長廷、農委會主委李金龍以及六大公會理事長等人士。不過到了2004年五月，近半數的商家便歇業了，到了2005年全部商家相繼停業，海洋局乃於2005年元月一日與高雄區漁會終止租約並收回建物。\n
\n
為避免閒置，於2006年十二月二十一日辦理該直銷中心全棟公開招租，出租期間自2007年七月一日至2012年六月三十日，第一年租金業已繳納完畢，不過日後承租商並未繳交2008年第二期租金，已違反契約規定，故於2008年十月一日終止契約，海洋局並委託律師向法院提出返還租賃物之民事訴訟，並於2009年十二月七日一審訴訟判決海洋局勝訴，2010年三月一日函文通知廠商點交，但廠商卻拒絶點交，因此於2010年三月十二日向法院遞狀聲請進行強制執行作業。可是臺灣高雄地方法院書記官處分書(同年三月三十日)卻撤銷該年元月二十九日的判決確定證明書，海洋局於四月八日向法院提民事異議，五月十七日被裁定駁回異議。該公司於五月二十一日向法院提出二審上訴，因未繳納上訴裁判費，法院於六月二十四日裁定命補繳命令，並於七月十六日駁回上訴，目前仍在法院進行法律程序。\n
\n
2010年五月我來到前鎮觀光漁市，環顧四周盡是一片荒涼，雜草叢生，樹木病奄奄地生長，光從建築物外表來看，根本就不知道是用來作什麼的，整棟建築物是門窗緊閉、一片死寂，設施不是生鏽就是老壞，照明燈管任其損壞，監視器已經停止運作，牆面也斑剝不堪，看得出已經很久沒有人動過這些東西了；唯獨在使用的就只有附近的停車位而已，幾塊孤零零的餐廳招牌立於牆上；問了當地小販，餐廳老早已經停業多年，雖然四周都有圍牆，但由於無人管理，想要爬進去並不難，裡面已是髒亂不堪，似乎還留有一些遊民生活過的痕跡。\n
\n
從過去政治人物風光剪綵的開幕照片中可以看出，這裡原本都許多設施都已拆除，最明顯的就是一座鮪魚立像水池已經消失，完全看不出建築前方的綠地，原來有一座相當漂亮的水池存在，當時高雄市政府的目標是要打算以這座魚市，讓高雄成為名符其實的海洋首都，類似的案例還有花費更龐大的興達港，看到現今慘狀，身為高雄人的我不禁感到諷刺與悲哀。\n
\n
圖一  前鎮觀光漁市外觀\n
圖二  俗稱「石頭船」的前鎮觀光魚市\n
圖三  前鎮觀光漁市正門\n
圖四　前鎮觀光漁市側面全景圖\n
圖五  前鎮觀光漁市三樓已歇業的高雄港觀海海產餐廳\n
圖六  前鎮觀光漁市內部一景\n
\n
    </string>
    <string name="mirage155_string">
         高雄市政府勞工局訓練就業中心小港館舍\n
         \n
文字,攝影--陳凱翔\n
設施地址 高雄市小港區大業南路五十八號\n
目的事業主管機關 高雄市政府\n
管理機關 高雄市勞工局\n
建造日期 1986年竣工\n
建造經費 總計二億三千餘萬元\n
\n
台灣於1970年代因時代需求，推動幾波公共建設計畫如「第六期台灣經濟建設四年計畫」、「台灣經濟建設六年計畫」，不僅加速工業現代化、擴建基本工業設施、改善產業結構，也完成六項交通建設使資源得以疏通全國、與國際互通有無，鋼鐵廠、石油化學工業、核能發電廠、大造船廠與交通建設彼此相輔相成，大規模的工程建設造成眾多產業急需基礎人力，於中央政策領導之下，高雄市於1986年竣工成立「職業訓練就業中心」，推動人力訓練、就業訓練、轉業訓練計畫，於當時求才若渴的時代背景，一批批的基礎建設人才正是國家所需要不可或缺的零件。\n
\n
高雄市職業訓練就業中心面積約七萬平方公尺，學習活動空間包含機工實習場、電工汽修場、教學行政大樓、學員宿舍、大禮堂及服務業實習大樓等，由於該訓就中心交通不便，中心內也就有宿舍供學員休息住宿用，然該中心自1986年竣工以來，行政上所分配到的經費與人力卻不足以支撐訓練課程所需的資源配給，不僅訓練內容被迫減少，部分訓練職類也因資源收縮無法開辦而難產，且當時經濟社會變遷迅速，產業型態也面臨轉型，當初所規畫的某些課程項目已不復適用於社會需求，招生人數也愈見萎縮，綜上種種原因，民國七十五年至七十七年訓練人數平均約二百五十六人，僅為預定年訓練量一千三百六十人的百分十八點八二，九十三年至九十八年上、下半年受訓人數平均約二百餘人，亦僅達計畫訓練容量七百八十人的百分之二十五點六四。\n
\n
該中心部分建物與設備於1998年六月即有破舊、廢棄情形，2005年十一月高雄市勞工局決議將該處以ROT方式委託民間公司營運，2008年十月再召開「小港訓練場地辦理ROT案」會議，相同議題延宕多年仍然毫無進展，最後勞工局歸咎開發顧問公司無法提出「閒置房舍活化利用評估方案」，且因錯誤決策導致未及登錄行政院九十五年度的「活化閒置公共設施專案小組」，造成該訓練就業中心無法提出解決方案而閒置多年。\n
\n
大業南路五十八號的入口鐵柵欄門關閉，警衛室無人看管，入口廣場左側有無牌照的報廢警車約六、七台，整座訓練中心的建築聳立卻安靜，陰雨的氣象平添幾分陰森，右側建物相連，入口標示禁止進入，玻璃大門卻已經少了一扇，左近廊道停著一輛職訓中心的巴士，繼續向右前進，中心裡的建物規格一致，對外窗直行橫列井然有序，階梯上已雜草叢生似乎已經過一段時間無人整理，某幢建物的轉角野狗成群吠叫，不久又遁逃入門內消失不見蹤影，餐廳部門的玻璃門已經破碎，內部光線幽暗，職訓中心後方是一運動操場，跑道已經為綠草掩蓋，籃球框架也斷裂搖搖欲墜，旁近的活動中心大門貼著「錄影中，請微笑」字樣，不過門口已經沙塵覆蓋，不見昔日活動景象。\n
\n
入口的灰黃色建築物懸著大大幾個字「高雄市勞工局訓練就業中心」，佈告欄的活動宣傳海報日期印著民國百年七月三十一日，這樣大的建築面積，卻這樣地杳無人跡，海報上幾個宣傳字樣，有幾個人能夠被宣傳的到?政府耗費億元的建設似乎就這樣成為時代的遺跡，被扼著喉嚨似的不發一語。\n
\n
圖一 高雄市政府勞工局訓練就業中心招牌\n
圖二 高雄市政府勞工局訓練就業中心大門\n
圖三 無人使用的建築物\n
圖四 中心內無人看管\n
圖五 訓練中心內空蕩蕩\n
圖六 內部建築物一景\n
圖七 操場一景\n
圖八 籃球場一景\n
圖九 內部建築物小門一景\n
圖十 內部建築物一景\n
圖十一 內部建築物一景\n
圖十二 內部建築物一景\n
圖十三 報廢的工務車\n
圖十四 餐廳字跡已經斑駁不堪\n
\n
    </string>
    
</resources>
